No. 607-A 玅法蓮華經新註敘

法華之王諸經也。孩提之童。亦能言之。至於說其所以為王。則雖大才宏智。亦弗能也。其故何也。盖法華者佛乘也。佛乘者佛知見也。佛知見者佛境界也。以凡智說佛境界宜乎。弗能也。震旦諸師。釋之者數十家。惟天台大師。為得其說。大師者靈山同聞眾。而所謂降德為如來所使者也。夫得其說。不亦宜乎。大師之後。採摘其疏者亦多。惟若一如新註。則略而取之。引而伸之。於其折中。頗得宜當矣。一如號一庵。明永樂中。為僧錄司。住上天竺。甞奉勅探討大藏。撰三藏法數。我應永之間。奉使來于本朝。時與津絕海遊。和應制三山詩。其人品可知耳。余甞得新註一本。把玩不已。自惜不與人俱。遂弗顧固陋。竊訓其傍。授剞劂氏。夫一心之妙。散而為語言。結而為文字。語言及文字。祗是一心之玅焉耳矣。上機乃神而解之。下根乃信而入之。但如中智與愚者。則覺知而分別之。若夫神解與信入者。不取語言文字之相。直聞經文。亦可領焉。至乎覺知分別者。非疏愈惑。非訓難導。倘或尋之文義。偶發一句解。生一念信。而染其神。則其利益不可量。是吾流通之志也。

旹寬文丁未季秋之穀僧不可思議書於霞谷蘭若之西庵

No. 607-B 重刻法華經科註序

夫鈆錐鑿井。井在高原。非唯理水。而艱得現前。即至濕泥。而尚復懸遠。何如利钁斵地。直透金剛磐石無前。而法泉溢湧。昔在耆闍。說經八載。結集西竺。八里連綿。傳來震旦。而譯為七卷。則真實理味。隱在重山。而六朝諸師。竟為註疏。屈指可數七十餘家。求其理詣辭長。則光宅為最。豈高原鑿井乎。鈆錐弗銛乎。迨乎智者一出。玄義敷敡。先破光宅雲公。餘者望風而退。其利钁斵地乎。法泉溢湧乎。然而世人。徒知乎流長末茂。而未原乎源遠根深。蓋我智者。昔在靈山。預會親聞。思大同聽。的承印記。大蘇道場。圓證三昧。縱無礙辯。稱性宣敡。矧復章安結集。非撰述之足擬。荊溪記釋。有文獻之可徵。然則先賢既爾服從。後學何煩措意。不猶爝火之爭光二曜。蹄涔之擬酌四溟。多見其不知量也。須知智者法華之妙。在於玄義。文句次之。若夫今之科註。又其次也。學者或先科註。而後文句。文句而後玄義。其猶觀水於河於江於海。不免望洋向若而歎。若先玄義而後文句。文句而後科註。其猶伐木于根于莖于枝。可謂拔茅連茹而征。上天竺一庵如法師。國朝洪武時人也。是板刻於留都。年久板廢。余先得梵夾印本于四明。復廉覔之。得翻刻之板于閩之壽寧。後因學者求之不便。乃命四明會首寶峯高公。而募刻之。今存武林龍樹庵者是也。邇日東甌玄孫靈(操榮)慮。梵夾賷持不便。細書老眼難觀。改為方冊。稍大書之。募資剞劂。以廣流通。為法䖍虔。可謂勤矣。復命刻余所述玄義輯略于前。庶令學者雖未能廣目義海。亦先使其染指知味。事竣問言于余。故不辭蕪穢。勉為之序云。

旹皇明天啟七年。歲在疆圉單閼。坐夏之七旬五日。傳天台教觀七十四老僧傳燈。書於楞嚴壇之東方不瞬堂。

No. 607-C 法華經科註疏序

如來說法四十九年。雖五時四教。而意極於圓。故華嚴屬兼。般若猶帶。惟至法華。直捨方便。單說無上。是以殷勤稱嘆。為經中王。良以此也。教流東夏。弘華嚴若賢首。弘般若如禪宗者。猶如恒沙。而弘法華者。止天台十餘代耳。此其故何哉。蓋偏權易受。圓實難肩。彼無情之旨。性惡之談。雖迦葉尊者。猶疑魔說。況金容掩色。欲舉當時天人所驚疑者。而直領之。豈不如鳳毛麟趾之希遘哉。余於是益信弘法華難也。諸佛出世。不值大根。有不說法華而入涅槃者。則機器之難遇也。光宅首唱河北。繼者數十家。權實本迹之義。至智者始定。則四依之難逢也。自台嶺集成。至五季四百餘年耳。中國已無有能舉其義者。求於高句麗而始得之。則傳習之難繼也。宋朝迄明。妙旨再絕。隆萬間。妙峯法師振起之。一傳無盡燈公。再傳幻由路公。圓乘獨[打-丁+怠]彼狹小偏秘之流。怨嫉載道。則特立之難堅也。由此觀之。則手把虗空。足躡須彌。猶為易事。而單提圓上。不墮通別。而其難為更陪也。路公之孫操師榮師者。慨佛種之難純。於是舉科註而更定之。與同志明宇王君葵赤張君振揚陳君知默鄧君季黃馬君禎甫姜君迎華陳君仰峯林君道如蓋君國進龔君應華高君汝化葉君等。謀壽諸梓。夫法華以文句為入門。玄義為堂宇。摩訶止觀為奧室。科註者文句之略也。不知科註而弘法華。即溫陵要解猶然兼帶。而況妄解經文。單伸臆說。其為法華也。猶北轍矣。　　師精玄義止觀。豈不能創為新異。而謹守妄傳者。正以自智者之外。皆雜通別。但攬轡白牛。於羊鹿交馳之世。已自橫絕。何必強作解事。而蒙不知之誚哉。此又雪竹師之難也。余於是風告諸方。因科註而玄義。因玄義而止觀。至法華藏深固幽遠者。可以徑造。慎毋墮落通別。而夾雜圓種也。則如來為其厚幸矣。是為敘。

賜進士第欽差行人司行人永嘉邵建䇿薰沐合十書

No. 607-D 新註法華經序

經云法華經藏深固幽遠無人能到若然豈言說可能跂及者哉此即釋迦世尊於三七日中所說華嚴法界無二無別雖智如鶖子未免驚疑況餘眾乎此實難信難解不可思議大解脫法門也陳隋間天台智者大師顗公靈山親承大蘇妙悟證法華三昧獲旋陀羅尼既而居江陵為章安等弟子開玄義十卷惟釋經題所謂九旬談妙者也後居瓦官寺復為章安等以權實本迹開顯之旨別釋經文名曰文句亦十卷先是光宅所註其中不免訛謬大師悉去之以正其說至唐荊溪尊者又推廣大師之說撰釋籤十卷釋玄義妙樂十卷釋文句則一經之妙大備而無餘蘊矣然而文辭浩博義理深玄自非老於座主之學者弗能入也於是元之慧愚谷者一以大師成言註於句下以使初學啟發蒙昧惜乎歲久板刻不存前住上天竺一菴如法師乃前高僧具菴法師之弟子也得其正傳博通教義講說熟閑於今兩測一人而已間居南京大報恩寺念祖道之荒涼大教之將墜於是亦一以大師成言註述斯經不敢妄加己見混餚其說疑誤後學比慧愚谷者加詳編為七卷吳中顧道珍繕寫極為嚴整道珍與同學佛人管叔純馮覺成顧道昇顧禧然姜孟圭等共募眾緣為之刊梓流通一日叔純等懷香過予徵予序引予時年八十四歲抱病在家焉能措筆然覩茲盛德之事亦當為之助喜若以法華經藏深固幽遠無人能到豈可以言說跂及者哉姑摭一二為序以弁其端當知此經不可思議果報亦不可思議上足以答君親之厚恩下足以濟飛潛之幽趣如太虗空豈有量哉故為序後之覽者當求言外之意云。

永樂十六年正月十五日資善大夫太子少師吳郡姚廣孝序

No. 607

妙法蓮華經科註卷第一

上天竺講寺住山比丘　一如　集註

妙法蓮華經者本地甚深之奧藏也乃一化之根源五時之極唱如來出世意欲即說此經開示眾生本源覺藏究竟直指見性成佛故經曰諸佛惟為一大事因緣故出現於世所謂開示悟入佛之知見是也其奈小機未堪此聞聞則生謗墮苦故經曰若但讚佛乘眾生沒在苦謗法不信故墜於三惡道如來不得已而為實施權先以華嚴大教擬宜小乘之人既不能信受是以不動寂場遊化鹿苑為其說三藏教而又保證真空故須方等彈斥令其耻小慕大雖復慕大而執真之情未忘乃寄空生身子為之轉教廣譚空慧之法而淘汰之執情破已然猶以實覆權權掩於實未開二乘根敗作佛未顯如來成佛久本於是高會鷲峯劇談秘要開方便之權門示真實之妙理發眾聖之權巧顯本地之幽微故經曰正直捨方便但說無上道其為教也三乘咸會一乘九界同歸佛界長遠壽量至此方彰出世本懷於今始暢夫是之謂妙法蓮華經也。

○此經凡二十八品所談妙法不出權實本迹權謂九界三乘實謂佛界圓乘本謂久遠成佛迹謂果後施化前十四品是迹門開權顯實後十四品是本門開迹顯本然迹本二門開顯由機分利鈍故有三周七喻不同三周者初法說周為上根人作三乘一乘說舍利弗一人得悟即方便品中所談是也二譬說周為中根人作三車一車說迦葉等四大弟子領解即譬諭品中所說是也三因緣周為下根人作宿世因緣說千二百聲聞得記即化城喻品中所明是也迹門施化終於三周周者終也終必對始故上根始於鹿苑稟小終於法華得記中根例知下根始於大通下種終於因緣開會故云三周也七喻者一火宅喻喻三界不安隱如譬喻品中所明是也二窮子喻喻小乘無大乘功德法財如信解品中所明是也三藥草喻喻有漏諸善皆能除惡而無漏之善為最如藥草喻品中所明是也四化城喻喻二乘真空涅槃能防見思之非禦生死之敵如化城喻品中所明是也五衣珠喻喻王子結緣下一乘智寶之種即了因種如五百弟子受記品中所明是也六髻珠喻喻中道實相極果所宗如安樂行品中所明是也已上六喻皆喻迹門開權顯實也七醫子喻喻佛如大醫王徧療一切眾生之病如壽量品中所明此一喻喻本門開迹顯本也。

○初釋首題明五重玄義一法喻為名二實相為體三一乘因果為宗四斷疑生信為用五無上醍醐為教相法喻為名者法即妙法喻謂蓮華所言妙者妙名不可思議乃褒美之辭也所言法者十界十如權實本迹之法也良以妙法難解假喻易彰蓮華則華果同時妙法則權實一體故有迹門三喻本門三喻迹門三喻者一為蓮故華喻為實施權二華開蓮現喻開權顯實三華落蓮成喻廢權立實本門三喻者一為蓮故華喻從本垂迹二華開蓮現喻開迹顯本三華落蓮成喻廢迹立本此首題中蓮華一喻乃總喻也若經文中火宅等七喻是別喻也故妙玄云七譬是別蓮華是總舉總攝別故冠篇首總別雖殊莫非為顯權實本迹之法耳經者法也常也十界同軌之為法三世不易謂之常故以法喻為此經之名也實相為體者謂十界十如之法一一離虗妄相名為實相故龍樹云除諸法實相餘皆魔事然此妙體在迹門謂之諸法實相在本門謂之非如非異本迹雖殊妙體是一故以實相為此經之體也一乘因果為宗者宗即要義所謂佛自行因果為宗也云何為要無量眾善言因則攝無量證得言果則攝故以一乘因果為此經之宗也斷疑生信為用者用即力用也迹門開顯斷權疑生實信本門開顯斷近疑生遠信故以斷疑生信為此經之用也無上醍醐為教相者教者聖人被下之言也相者分別同異也此經純圓異乎偏少之教喻如醍醐上味不同乳酪生熟酥味故以無上醍醐為此經之教相也然此五重玄義皆是經中所詮之旨祖師預取解釋首題者欲令受持讀誦之人即於首題能了一經之大旨故也。

妙法蓮華經弘傳序

經題五字如前釋弘傳序者弘廣也大也傳轉也亦流傳也序即次序爾雅云東西墻謂之序註云所以別內外也謂見墻別宅舍之內外觀序知一經之由致也律師序述此經之大猷葢欲廣傳後代展轉流通而不絕也。

終南山釋道宣述

終南山名距長安八十里在扶風武功縣東接驪山太華西連太白隴山其山北來勢終於南故云終南關中記云終南一名中南在天之中居都之南故曰中南釋者梵語具云釋迦此云能仁佛之姓也故凡投佛出家者皆以釋為姓阿含經云四河入海同一鹹味四姓出家皆名為釋是也律師諱道宣生京兆錢氏父吏部尚書母夢月輪貫懷而孕又夢梵僧語之曰所孕者梁之祐律師也及長師日嚴頵(於倫切)公出家落髮年二十依首師進具又從學律唐高祖武德七年甲申徙居終南紵麻蘭若製行事鈔甞行般舟三昧前後總二十會常感天人送饌侍衛後在西明寺行道中夜臨砌足蹶且仆有少年介冑擁衛之律師問汝為誰曰弟子博叉天王子張瓊也以師戒德故來給衛耳因以佛牙授師夜捧行道晝藏地穴唯弟子文綱知之又授以餌藥修合之方即今天王補心丸是也師問以世尊在世及滅後時事瓊一一為言隨問隨錄集為感天侍應傳一卷高宗乾封二年丁卯冬十月三日入滅眾聞天人同聲請師歸彌勒內院穆宗讚曰代有覺人為如來使龍鬼歸降天人奉侍聲飛五天辭驚萬里金烏西墜佛日東舉稽首皈依肇律宗主懿宗朝諡澄照述者著述也述者之謂賢作者之謂聖儒典云述而不作律師自謙故云述也。

妙法蓮華經者統諸佛降靈之本致也。

統(他綜切)總也降靈猶降神也致趣也諸佛皆從兜率降神出現於世其本懷之致趣莫不為令眾生開示悟入佛之知見授記作佛而後已今經開顯既開眾生佛之知見授記作佛則總紀諸佛出世之意故云統諸佛降靈之本致也。

蘊結大夏出彼千齡東傳震旦三百餘載。

蘊積也蘊結即結集也大夏即竺國之美稱如來生於周昭王二十四年甲寅入滅於周穆王五十二年壬申二月十五日既入滅弟子阿難輩於是始結集大小經律論藏至東漢明帝永平七年計一千餘年故曰出彼千齡齡即年也是年帝夢金人長大項有日光飛至殿庭旦問羣臣太學聞人傅毅奏曰周昭王時西域有佛出世其形長一丈六尺而黃金色陛下所夢將非是乎博士王遵推周書異記佐之帝遂遣中郎將蔡愔博士秦景等一十八人使西域求佛法蔡愔等至天竺隣境月氏國遇梵僧摩騰法蘭二人奉佛經像來震旦遂同東還永平十年入闕獻經像帝大悅帝於雍門外立寺騰蘭居之以白馬䭾經而來遂名白馬寺永平十四年五嶽道士費叔才褚善信等忌之斥言虗偽騰蘭白於帝曰吾佛出世法水火不能壞請與方士驗之帝敕叔才等盡出所有奇經秘訣與騰蘭所持來經像就焚之正月十五日火作而騰蘭諸經完然不燼方士稽首欽服帝益異之由是騰蘭習漢言久之譯四十二章經十地斷結佛本生法海藏佛本行等五經佛法自此始流東土故曰東傳震旦震旦或曰真丹琳法師云東方屬震是日出之方故云震旦華嚴音義翻為漢地樓炭經云葱河以東名為震旦以初日出耀於東隅故得名也據此則震旦非梵語矣自漢永平七年至獻帝合一百五十五年歸魏魏五主合四十五年歸西晉西晉四主合五十二年至東晉安帝義熈二年羅什譯此經時合八十九年總計三百四十一年故曰三百餘載載年也爾雅云唐虞曰載取物終更始也。

西晉惠帝永康年中長安青門燉煌菩薩竺法護者初翻此經名正法華。

西晉武皇帝司馬氏諱炎字安世文帝昭之子也受魏禪即帝位乙酉改元泰始國號晉都洛陽故曰西晉始自武帝次惠帝次懷帝終於愍帝惠帝諱衷字正度武帝第二子庚戌四月即位改元永熈繼改元康庚申又改永康止一年長安古稱咸陽漢高祖改名長安青門在長安城東即邵平種瓜處也燉煌即今甘肅沙州路古流沙地禹貢雍州之域也漢為燉煌郡陽關玉門關洼水在焉竺曇摩羅剎此云法護月氏國人究三十六國道術兼通其語泰始二年丙戌自天竺達於玉門因居燉煌世號燉煌菩薩後入長安居青門大周目錄云太康七年譯正法華今謂太康乃武帝年號序既云惠帝當以永康為正也。

東晉安帝隆安年中後秦弘始丘慈沙門鳩摩羅什次翻此經名妙法蓮華。

東晉司馬氏都建康始於元帝終於恭帝禪於宋凡十一主合一百三年元帝諱睿瑯琊王覲之子宣帝曾孫也年十五嗣封瑯琊王後為安東將軍鎮建康西晉愍帝建興四年丙子詔王攝萬幾明年即王位改元建武又明年戊寅始即帝位改元大興鳩摩羅什譯經於後秦境內序必先書東晉者存正統也第十主安帝諱德宗孝武太子丙申繼孝武即帝位次年丁酉改元隆安凡五年又改元興凡三年又改義熈凡十四年後秦姓姚名萇字景茂赤亭羗人當晉孝武皇帝太元八年癸未前秦符堅攻晉以兗州刺史姚萇為龍驤將軍後又以為司馬討慕容泓等萇軍大敗懼奔時渭北馬牧等紏扇羗豪率其戶口歸萇者五萬餘家推萇為盟主晉太元丙戌四月萇自陝西等路入長安即帝位改年建初國號大秦史以後秦別之萇遣將吳忠執堅於五將堅子丕立為馮該所害南安王符登立晉太元十八年癸巳十二月萇卒子興立率眾伐前秦秦主登大敗次年甲午興即帝位改年皇初凡五年又改弘始當晉隆安三年己亥也丘慈與龜茲同國名在焉耆西南沙門此云勤息謂勤脩眾善止息諸惡也鳩摩羅什此云童壽龜茲國人前秦符堅遣驍騎將軍呂光等率兵七萬伐龜茲國取什當晉太元七年壬午歲光與什俱還至涼州聞堅已歿光遂據涼州即三河王位國號大涼改年太安當晉太元十一年也及光卒子紹立為太原公呂纂所害纂立又為呂超所廢立呂隆後秦姚興弘始三年遣師伐隆隆上表隆興遂迎什至長安當晉隆安五年辛丑也弘始八年什於草堂寺譯出今經為七卷當晉義熈二年丙午也序文律師言隆安年中者乃是什始至長安之年非什譯此經之年也法華文句云鳩摩羅什以偽秦弘始五年四月二十三日於長安逍遙園譯大品經竟至八年夏於草堂寺譯此妙法蓮華經什少時日誦三萬二千言隨母出家遍遊西域淹貫羣籍尤善大乘在龜茲日諸王會同每請師說法必跪伏而聽後居秦國大闡經論所譯出者三百八十卷秦主以師禮事之優寵特甚弘始十五年四月十三日入滅壽七十歲當晉義熈九年癸丑也。

隋氏仁壽大興善寺北天竺沙門闍那笈多後所翻者同名妙法。

隋高祖文皇帝姓楊名堅弘農華陰人漢太尉震十四代孫初宇文秦仕魏封周公至子覺受魏禪國號周堅父忠甞事周有功官至太傅隋國公堅襲封焉陳大建十三年辛丑堅受周禪都長安國號隋自文帝至恭帝三主合三十七年今以國稱故云隋氏仁壽文帝年號也名義云天竺之稱異議紏紛舊云身毒或曰賢豆今從正音宜云印度此云月葢以其土賢聖繼軌導凡御物如月照臨故也五印度之境周九萬餘里今云北天竺者即五天竺國之一也闍那笈多二法師名闍那具云闍那崛多此云志德北天竺人剎帝利種遊涉行化來達此境笈多具云達摩笈多此云法密南天竺人序不云者缺也按添品經序云大隋仁壽元年辛酉普曜寺沙門上行請闍那崛多達摩笈多二法師於大興善寺重譯此經為八卷名曰添品妙法蓮華故知闍那笈多是二人也昇師目錄云言添品者謂於晉秦兩譯經內添合改移有五一於晉秦譯本添普門品後偈頌二於秦譯藥王品後補日光喻之全文三合天授品於寶塔品內四移囑累品於普賢品後五回陀羅尼品於神力品後又唐不空譯法華軌儀全與添品法華改易是同甚違什師按品次第。

三經重沓文旨互陳時所宗尚皆弘秦本。

一經三譯故云重沓文詞旨趣交互陳述如十如是晉譯則無秦譯則有又藥草喻後半品之文晉隋兩譯則有秦譯則無又囑累品秦譯置二十二隋譯則置之卷末故云文旨互陳也宗尊也尚高也此經雖更三譯然古今所尊尚者唯傳弘什師所譯之本。

自餘支品別偈不無其流具如序曆故所非述。

三譯之外如名義云達摩摩提於齊武永平年中譯出提婆達多品經一卷又東晉祗密帝譯出普門品經一卷此師名義不載支分各異故曰支品又闍那崛多於西川益州龍淵寺譯出普門品重頌偈一卷故曰別偈如是品偈雖支別不同莫不各有源流具如彼經本序紀其所自故今所不述也又流即流類如云品類相從目之為品是也曆象也又通作歷又一解餘饒也饒即多之義也葢言秦本之內自多支品別偈其品偈之源流流類備如各品各偈之中已自序曆可見故今所以不陳述也私謂前解獨指普門品重頌為別偈者固是若細詳之文意似不特言別譯達多普門二品為支品葢言一經之內諸品為支品也且律師作序正為序於秦本安得濫及別譯之品哉讀者審之。

夫以靈嶽降靈非大聖無由開化適化所及非昔緣無以導心。

靈嶽降靈者此借用儒典維嶽降靈生申及甫之意蓋言靈山所化之機皆蘊英靈之秀而降生者自非吾佛大聖神通駭動智辨宣揚則何由開導而化度之此言應稱於機也適化所及者適當也亦稱適也謂佛雖大聖不能化無緣之人如靈山所化之機昔皆於大通佛世聽王子覆講法華之時已下一乘之種中間退大漸次調停以至於今方得妙悟自非宿昔有緣種者則無因開導其心此言機稱於應也。

所以仙苑告成機分大小之別金河顧命道殊半滿之科豈非教被乘時無足覈其高會。

梵語婆羅痆(女黠切)斯舊曰波羅柰或翻江繞城或以羣鹿所居亦名鹿苑以古仙所居亦名仙苑告成者如來六年苦行之後於菩提樹下而成正覺也佛既成道必說法被機機有利鈍則大小不同如初華嚴大隔於小鹿苑小隔於大方等大小同聞是也此二句言應必被機也梵語㕧剌拏伐底河此云有金河是產閻浮金處河畔有娑羅林在拘尸城外顧命者儒典尚書有顧命篇鄭玄註云臨終出命故謂之顧顧將去意也佛將入滅而垂言教說涅槃之經如成王將終作顧命之書也涅槃追說四教事同方等藏為半字教通別圓為滿字教故曰道殊半滿之科科等也此二句言機必稟教也初言仙苑後言金河者葢舉一化之初後以攝中間方等般若之二時故總結云教被乘時等如華嚴被大機乘時為說圓滿脩多羅教鹿苑被小機乘時為說藏教方等被大小機乘時為說藏通別圓之四教乃至涅槃亦復如是上之四時設教雖則被機乘時約部言之皆屬於權並不足以考覈其實如法華之高會唯譚一實也法華功高一化理冠羣經已今當說最為第一律師之言足可徵矣。

是知五千退席為進增慢之儔五百授記俱崇密化之迹。

方便品初如來既歎諸佛權實二智甚深無量難解難入舍利弗即騰疑致請及如來誡許為說五千人等便乃越席而去如來即斥言此輩罪根深重及增上慢又云退亦佳矣雖曰斥他意在䇿進在座有增上慢者不生退席之心也富樓那等五百弟子本是深位菩薩今內秘外現迹示聲聞至法華會上復授與成佛之記者蓋崇其密示輔佛行化之迹也崇高也猶迹高本下之義也。

所以放光現瑞開發請之教源。

序品中言如來說無量義經已入定放白毫光具現六瑞故使彌勒懷疑以請文殊決答是知放光現瑞乃開發起啟請說教之本源也。

出定揚德暢佛慧之宏略。

方便品如來從三昧安詳而起讚揚諸佛權實二智之德意令眾生開示悟入佛之知見則佛慧之宏遠方略方乃通暢也二智佛之知見皆佛慧之異名耳。

朽宅通入大之文軌。

譬喻品初以三車誘引諸子及出火宅後乃等賜大車以喻鹿苑初為聲聞等權說諦緣度三乘之法令其脩習出於三界逗至法華開權顯實唯談一乘圓實之法咸令開示悟入佛之知見故經云如來初以三乘引導眾生然後但以大乘而度脫之譬天下大治之時書同文車同軌約法則同圓教一實之文約喻則同大車一乘之軌豈非朽故火宅之喻乃是引小向大之說故云通入大之文軌。

化城引昔緣之不墜。

化城者無而倐有名化防非禦敵曰城以喻小乘真空涅槃防見思之非禦生死之歒也化城喻品初為疲極之眾化作一城以為止息然後令至寶所以譬如來昔為王子之時為其下大乘之種中間退大向小如止化城今至法華復為說大授記作佛豈非化城之喻是導引宿昔之緣之不墜失也。

繫珠明理性之常在。

五百弟子授記品陳如等得記之後悔過自責乃以繫珠為喻以陳領解珠譬實相之理乃大乘緣種也葢佛昔於大通佛世嘗以大法教令發心為下一乘之種多劫廢忘不知不覺今得授記方知緣種不失理性常在譬人至親友家親友以珠繫其衣內其人醉臥不覺及後親友復為示之即知衣內之珠不失以喻理性之常在也。

鑿井顯示悟之多方。

法師品佛說譬如有人渴乏須水穿鑿高原猶見乾土知水尚遠施功不已轉見濕土其心決定知水必近以喻在家出家之人若未聞解思惟脩習此經是人去阿耨菩提尚遠若得聞解思惟脩習此經必知是人得近阿耨菩提佛以種種方便教化方乃悟入故云示悟之多方。

詞義宛然喻陳惟遠。

文詞義理宛然符合加以如上種種比喻敷陳則一經之旨獨惟幽遠也。

自非大哀曠濟拔滯溺之沉流一極悲心拯昏迷之失性。

眾生滯著諸有沒溺愛河此等之流自非如來興大哀憐廣為津濟安能拔其生死之苦令得涅槃之樂又眾生為無明所覆昏惑迷倒自非如來等一至極悲愍之心安能拯其昏迷之暗令復本性之明也。

自漢至唐六百餘載總歷羣籍四千餘軸受持盛者無出此經。

自漢永平十年佛教始流東土至東晉合三百五十二年又宋五十九年又齊二十三年又梁五十五年又陳三十三年又隋三十七年又唐高祖至高宗乾封二年律師入滅合五十年總計六百九年故云六百餘載但莫考律師於唐代何年作此序耳六百餘載之內總經譯出諸經卷目雖有四千餘軸之多今昔受持之盛者莫出什師所譯之法華也。

將非機教相扣並智勝之遺塵聞而深敬俱威王之餘勣。

機教相扣者機即所化之機教即能被之教扣擊也謂機必稟教教必被機機教互相擊動也且稟教之機竝昔從大通智勝佛所同下一乘種子其上根利智者於初中間已得道竟其鈍根者中間退大以來佛為節節調停至今王城亦得道竟後之受持此經者將非昔同下種最鈍之人乎望前之多比今之少有若遺塵故云智勝之遺塵又若聞此經信敬不疑謗者乃是威音王佛所不輕為下大乘緣種之餘功故也。

輙於經首序而綜之。

輙專也綜即機縷之持絲制經者律師專於此經之首述為序文綜括一經之大旨庶使誦持者知義意之有歸法喻之相顯譬若機縷之持絲制經令其條然有緒而不紊亂也。

庶得早淨六根仰慈尊之嘉會速成四德趣樂土之玄猷。

此謂誦持之人苟知一經之大旨念念從聞思脩依解立行自然獲得六根清淨則能見佛常在耆山如隋智者大師行法華三昧誦經至藥王品是真精進是名真法供養如來即豁然大悟見靈山一會儼然未散故經云若有深心信解則為見佛常在耆山等或云慈尊指彌勒也普賢勸發品云若有受持讀誦解其義趣乃至云即往兜率天上彌勒菩薩所二說俱通速成四德者謂常樂我淨也不遷不變謂之常離二死苦謂之樂八大自在謂之我三惑淨盡謂之淨既成就四德必得往生極樂國土故經云如說脩行於此命終即往安樂世界阿彌陀佛大菩薩眾圍繞住處趣向也猷道也道即能通之義謂因此玄玅之道即能通至淨邦也。

弘贊莫窮永貽諸後云爾。

贊助也貽遺也律師作序之意葢欲贊助此經永遺後代冀展轉流通無窮無盡也或問法華本迹二門律師何但序迹而不言本今為答曰若知從本垂迹即知因迹顯本故荊溪尊者云若解迹妙本妙非遙本迹雖殊不思議一。

妙法蓮華經弘傳序(終)

妙法蓮華經卷第一

姚秦三藏法師　鳩摩羅什奉　詔譯

妙法蓮華經序品第一

序義有三謂次也由也述也如是等五事冠於經首次序也放光六瑞起發之端由序也問答釋疑正說弄引序述也具此三義故稱為序品者梵語䟦渠此翻為品義類同者聚在一段故名品也唯藥王菩薩本事品是佛親唱餘或結集者所置或譯人添足諸品之始故言第一然有通序別序從如是去至却坐一面是通序以諸經初同有如是等五事故從爾時世尊去至品盡是別序以別序一經故。

△次釋經文二初迹次本法華文句章安祖師云天台智者大師分文為三初品為序方便品訖分別功德十九行偈凡十五品半名正從偈後盡經凡十一品半名流通又一時分為二從序至安樂行十四品約迹開權顯實從涌出訖經十四品約本開權顯實本迹各序正流通初品為序方便訖授學無學人記品為正法師訖安樂行為流通涌出訖彌勒已問斯事佛今答之半品名序從佛告阿逸多下訖分別功德品十九行偈名正此後盡經為流通今記從前三消文也初迹門三初一品序分二初通序六初所聞法體。

如是。

如是者舉所聞之法體也不異名如無非曰是如於三諦之是故曰如是若約教釋者諸經不同如是亦異若佛明俗諦有文字真諦無文字阿難傳佛俗諦文字與佛說不異故名如因此俗文會真諦理故名是此則三藏經初如是也佛明即色是空空即是色色空空色無二無別空色不異為如即事而真為是阿難傳佛能詮之文不異為如能詮即所詮為是此則通教經初如是也佛明生死是有涅槃是無出生死有入涅槃無出涅槃無入於中道阿難傳此出有入無出無入中與佛說不異為如從淺至深無非曰是此則別教經初如是也佛明生死即涅槃亦即中道真如法界實性實際徧一切處無非佛法阿難傳此與佛說無異故名如如如不動故名是文如理是究竟成就此則圓教經初如是即今經之如是也大論云佛將涅槃阿難問佛一切經首當作何語佛言應云如是我聞一時佛在某方某國與某大眾俱此即通序亦名破邪序對破外道阿漚故亦名證信序為令聞者不疑故。

△二能持之人。

我聞。

我聞者謂如是之法阿難從佛而聞也大論云阿難與聽眾述佛遺旨親承不謬故曰我聞。

△三聞持和合。

一時。

一時者聞持和合非異時也又感應因緣合一之時也。

△四時從佛聞。

佛。

梵語佛陀此云知者知過去現在未來眾生非眾生數常無常等一切諸法故名佛陀又云覺者覺有三義一者自覺悟性真常了惑虗妄二者覺他運無緣慈度有情界三者覺行圓滿即名妙覺故華嚴經云一切諸法性無生亦無滅奇哉大導師自覺能覺他若約教釋者於道場樹下知覺世間出世間覺世即苦集覺出世即道滅亦能覺他三十四心正習俱盡現丈六身為三乘人說諦緣度法即三藏教佛也現帶劣勝應身樹下一念相應斷餘殘習者即通教佛也單現尊特相坐蓮華臺受佛職者即別教佛也隱前三相惟示不可思議如虗空相即圓教佛也今經正彰開顯開前三教果頭之佛即是圓教法身之佛如云垢衣內身實是瓔珞長者故三十二相相相無邊即是尊特亦即法身所以龍女讚云微妙淨法身具相三十二淨名疏云四處現尊特唯法華最勝。

△五聞持之所。

住王舍城耆闍崛山中。

住者能住住所住能住即是首楞嚴三昧所住即是忍土王城王舍城者駁足王與千王共立舍城都五山中為大國故云王舍城因緣出大論耆闍崛此云靈鷲亦云鷲頭山峯似鷲故名亦云狼跡前佛今佛皆居此山若佛滅後羅漢住法滅後支佛鬼神住既是聖靈所居因呼為靈鷲山佛說此經凡三會中會在多寶塔內前後二會皆在此山中者佛居中道今處山中說中道也。

△六聞持之伴二初列眾三初聲聞眾二初比丘眾二初多知識六初舉類。

與大比丘眾。

與者共義大者器量尊重為天王等大人所敬有大道故有大用故有大知故故言大比丘者淨名疏云或言有翻或言無翻有翻者翻云除饉眾生薄福在因無法自資得報多所饉乏出家戒行是良福田能生物善除因果之饉乏故言除饉言無翻者名含三義一破惡二怖魔三乞士戒防形非定除心亂慧悟想虗能破見思之惡故名破惡既能破惡摩羅念言其既出界復化餘人俱出三界乖於魔意魔乃愁懼故名怖魔夫在家人三種如法一田二商三仕用養身命出家之人佛不許此惟乞食自濟身安道存福利檀越故名乞士眾者梵語僧伽此云和合眾事和無別眾法和無別理也。

△二明數。

萬二千人俱。

△三明位。

皆是阿羅漢。

梵語阿羅漢舊翻無著不生應供或言無翻名含三義無明糠脫後世田中不受生死果報故云不生斷九十八使煩惱盡故名殺賊具智斷功德堪為人天福田故云應供。

△四歎德。

諸漏已盡無復煩惱逮得己利盡諸有結心得自在。

諸漏已盡無復煩惱此兩句歎上殺賊漏者三漏也一欲漏謂欲界一切煩惱除無明二有漏謂上二界一切煩惱除無明三無明漏謂三界無明無明即癡也成論云失道故名漏律云癡人造業開諸漏門毗曇云漏落生死成論義通因果律專在因毗曇唯果由惑造業致生死苦亡法身失慧命喪重寶皆是賊義煩惱者昏煩之法惱亂心神即九十八使也煩惱是能潤漏業是所潤能所既盡是殺賊義逮得己利一句是歎應供三界因果皆名為他智斷功德皆名己利己利具足故成應供盡諸有結心得自在此兩句是歎不生諸有即二十五有生處也結即二十五有生因也因果不亡故名為有因盡果亡即是不生心得自在者定具足名心自在慧具足名慧自在慧自在未必心自在心自在必慧自在今言心自在即是定慧具足也。

△五列名。

其名曰阿若憍陳如。

阿若者名也此翻無知無知者非無所知乃知無耳若依二諦即是知真以無生智為名也憍陳如姓也此翻火器婆羅門種其先事火從此命族火有二義照也燒也照則暗不生燒則物不生故以不生為姓也或稱之為釋摩男者以其聞法得道最在一切人天羅漢之前如云佛最長子即陳如也。

摩訶迦葉。

此翻大龜氏其先代學道靈龜負仙圖而應從德命族故名大龜氏時人多以姓召之其名畢鉢羅父母禱樹神而生故亦云飲光以其身光能暎餘光使不現故亦云光波以其身光炎涌故佛弟子中多名迦葉如十力三迦葉等於同姓中最長故曰摩訶迦葉梵語摩訶含大多勝三義即五種不翻中多含不翻也如來滅後以法付之令法久住乃傳金縷大僧伽黎住鷄足山至未來彌勒出世付法授衣竟然後入滅。

優樓頻螺迦葉伽耶迦葉那提迦葉。

迦葉如前釋優樓頻羅此云木瓜林伽耶此云城那提此云河此三人昔於毗婆尸佛時共樹剎柱以是因緣報為兄弟兄為瓶沙王師有五百弟子兩弟亦各有二百五十皆行兄法不肯歸佛佛因作十種神變謂龍毒不中龍火不燒恒水不溺等兄及二弟師徒皆伏投佛出家具出瑞應經。

舍利弗。

舍利此云鶖(七由切)鷺水鳥也弗此云子大論云婆陀羅王婦生一女眼似舍利鳥眼即名此女為舍利以其是舍利所生故名舍利弗又翻身子此女好形身身之所生故言身子增一阿含經云我佛法中智慧無窮決了諸疑者舍利弗第一。

大目犍連。

目犍連婆羅門姓也此云讚誦名拘律陀拘律陀樹名禱此樹神而生故文殊問經翻萊茯根真諦云勿伽羅翻胡豆二物皆古仙嗜食因以命族正云摩訶沒特伽羅此云采菽氏菽亦豆也增一阿含經云我弟子中神通輕舉飛到十方者大目連第一。

摩訶迦旃延。

迦旃延婆羅門姓也此云文飾善論義故阿含經云善分別義敷演道教者迦旃延第一。

阿㝹樓䭾。

或云阿那律陀此云無貧或云阿泥盧豆此云如意即名也昔於飢世以稗飯施辟支佛獲九十一劫天人之中受如意樂故名如意爾來無所乏少故名無貧及稟佛出家由精進故七日七夜眼睫不交遂喪精失肉眼已佛令求天眼繫念在緣四大淨色半頭而發內外通徹明暗悉睹見大千世界如觀掌果增一阿含經云我佛法中天眼徹視者阿那律比丘第一。

劫賓那。

此云房宿以因父母禱房星而生故以名之又初出家時因往見佛夜值雨寄宿淘師房以草為座後一比丘亦來寄宿劫賓那即推草與之至中夜後來比丘問何所往答曰我欲見佛後比丘遂為說法豁然得道後比丘即佛也以共佛宿淘師房從得道處為名故言房宿又善占星宿明識圖像從解得名阿含經云我佛法中善知星宿日月者劫賓那比丘第一。

憍梵波提。

此云牛呞亦曰牛跡昔五百世曾為牛王牛若食後恒事虗哨餘報未除唼唼常嚼故時人稱為牛呞避人笑故恒居天上不知佛滅迦葉集千羅漢遣下座僧使追憍梵憍梵問佛使答云佛已入滅即言佛出我出佛住我住佛滅我滅遂入滅阿含經云樂在天上不樂人間牛跡比丘第一。

離婆多。

亦云離越此翻星宿父母從星辰乞子因星作名雖得出家猶隨本字阿含經云坐禪入定心不倒亂離越比丘第一。

畢陵伽婆蹉(七何切)。

此云餘習五百世為婆羅門餘氣猶貢高過恒水叱河神云小婢駐流河神分為兩派其神被叱遂往訴佛佛令懺謝即合掌言小婢莫嗔大眾笑之河神云懺而更罵佛言本習如此實無高心。

薄拘羅。

此云善容容貌端正故年一百六十歲無病無夭由昔持不殺戒故九十一劫命不中夭昔施僧一訶梨勒果故身常無病增一阿含曰壽命極長終不中夭常樂閑居不處眾中薄拘羅第一。

摩訶拘絺羅。

此云大膝膝骨麤大故乃舍利弗舅與姊舍利論議不如拘絺羅思惟念言非姊力也必懷智人寄言母口未生乃爾及生長大當如之何即棄家往南天竺讀十八經時人笑之累世難通一生非冀乃歎曰在家為姊所勝在外為他所輕誓讀不休無暇剪爪時人呼為長爪梵志後投佛出家得法眼淨。

難陀。

亦云放牛難陀此云善歡喜妙樂云從初慕道為名歡喜中勝故云善也。

孫陀羅難陀。

孫陀羅此名好愛妻名也難陀此云歡喜己號也揀異放牛難陀故標妻名也。

富樓那彌多羅尼子。

富樓那翻滿願是父名彌多羅翻慈是母名尼者天竺女人通名也從父母得名故名滿慈子阿含經云我父名滿我母名慈諸梵行人遂呼我為滿慈子。

須菩提。

此云空生亦云善吉亦云善業其生之日家中庫藏一切皆空故字空生庫藏空故父母驚異以問占者占者言吉因名善吉及其出家見空得道兼修慈心得無諍三昧是以常能將護物心故名善業佛從忉利天下率土輻凑爭先頂禮惟須菩提端坐石室念諸法空豁然悟道故為解空第一。

阿難。

此云歡喜或云慶喜或云無染佛成道日生舉國欣慶故名歡喜亦名慶喜阿難隨佛入天人龍宮見天人龍女心無染著故名無染佛滅度後迦葉大眾讚曰面如淨滿月目若青蓮華佛法大海水流入阿難心其入滅時於恒河中入風奮迅三昧分身為四分一與天上一與龍宮一毗舍離國一阿闍世王增一阿含經云知時明物所至無疑所憶不忘多聞廣達堪任奉持阿難第一。

羅睺羅。

此云覆障是佛親子往昔因塞鼠穴又不看婆羅門六日故處胎六年因名覆障初佛為太子時求出家父王不許乃曰汝若有子聽汝出家太子即以指指妃腹曰却後六年汝當生男太子既出家已耶輸有娠諸釋咸瞋疑其非正耶輸遂設火坑誓曰我若為非子母俱滅若真遺體天當為證因抱子投坑坑變為池蓮華捧體王及國人始復不疑於是父王喜曰雖失其子而獲其孫孫為金輪吾亦何恨後佛索令出家父王不許耶輸將上高樓目連飛空取之佛度出家為舍利弗弟子密行第一。

△六結句。

如是眾所知識大阿羅漢等。

此結多知識眾也言知識者聞名為知見形為識或見形為知見心為識知識者多故曰眾所知識。

△二少知識。

復有學無學二千人。

學無學者前之三果研真斷惑名為學第四阿羅漢果真窮惑盡名曰無學此但舉位明數而不歎德故名為少知識眾耳聖與凡絕交亦不分別多識少識特以希高慕遠者以多識引之藏名隱德退讓者以少識引之然不可以多少之迹失其本也。

△二比丘尼。

摩訶波闍波提比丘尼與眷屬六千人俱。

摩訶波闍波提此云大愛道亦云憍曇彌此云眾主以有智故方能愛道故名大愛道為尼眾之主故名眾主乃佛之姨母也會正記云佛成道後十四年姨母求出家佛不許阿難為陳三請佛令阿難傳八敬法若能行者聽汝出家彼云能行遂度出家八敬者一百歲比丘尼見初受戒比丘當迎拜請坐二不得罵謗比丘三不得舉比丘過失比丘得說尼過四於僧中求受大戒五若犯僧殘罪應半月向僧中行摩那埵六當於僧中求教授人七不應在無比丘處夏安居八夏訖詣僧中求自恣人。

羅睺羅母耶輸陀羅比丘尼亦與眷屬俱。

耶輸陀羅此云華色亦曰名聞然在家為菩薩之妻天人知識出家為尼眾之主位居無學即名聞也十二遊經出三夫人一瞿夷二耶輸三鹿野未曾有及瑞應經皆云羅睺是瞿夷子涅槃及法華皆云是耶輸子二義云何通或可彼經舉大母此經舉所生釋論云瞿毗陀是寶女不孕即是瞿夷翻明女故知是耶輸子也。

△二菩薩眾六初氣類。

菩薩摩訶薩。

具足應云菩提薩埵摩訶薩埵今略提埵二字菩提此云道薩埵此云心大論釋菩提名佛道薩埵名成眾生用諸佛道成就眾生故名菩提薩埵又菩提是自行薩埵是化他自修佛道又化他故。

△二大數。

八萬人。

餘經集眾菩薩甚多此經何少或是語其大數或譬王論密事不可率土同謀且言八萬耳。

△三階位。

皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。

阿耨多羅三藐三菩提此云無上正徧知道莫之大無上也其道真正無法不知正徧知也苑師云阿翻無耨多羅翻上三藐翻正也等也徧也菩提翻覺梵語阿鞞䟦致地此云不退轉不退有三一位不退二行不退三念不退華嚴明初住得如來一身無量身具三不退若以不次寄次第說者則七信名位不退八信已去名行不退初住已去名念不退又入空名位不退入假名行不退入中名念不退今言初住分具三德名三不退般若是位不退離二死故解脫是行不退諸行具故法身是念不退證實境故此不退轉一句即具兩意成上即是明位起後即是歎德今以不退轉至下能度百千眾生凡十三句作橫竪消文一竪約十地義便二橫約初住義便不退轉者竪論即是歎初歡喜地喜其不退墮二邊入於中道獲三不退故知歎初地也橫論即是歎初發心住一發一切發出過二邊革凡超聖住於中道其心念念寂滅故言得不退轉。

△四歎德。

皆得陀羅尼。

陀羅尼此云總持又云遮持竪論即是歎第二地此地名離垢亦名離達離遮諸惡達持眾善即陀羅義故知歡第二地也橫論即是歎初住遮離取相無知無明等障持達般若解脫法身等德故言得陀羅尼。

樂說辯才。

樂說辯才即四無礙辯之一也竪論即是歎第三發光地亦名明地內智明外說辯欲知智在說故說有種種樂說最勝故知歎第三地也橫論即是歎初住十信似解尚能以一妙音徧滿三千界何況初住真解口密功德故言樂說辯才。

轉不退轉法輪。

不退轉如向釋輪有轉義摧碾義葢轉法輪即能摧破眾生惑業故也竪論即是歎第四燄慧地燄能破暗又能焦炷轉法輪自害己惑如焦炷破他迷如除暗故知歎第四地也橫論即是歎初住能分身百世界作佛以能說法教化故言能轉不退法輪。

供養無量百千諸佛。

竪論即是歎第五難勝地此地得深禪定用神通力難勝難及於一念頃徧至十方供養諸佛故知歎第五地也橫論即是歎初住得不思議神力徧能承事法界諸佛故言供養無量百千諸佛也。

於諸佛所植眾德本。

竪論即是歎第六現前地由得禪定能供養諸佛福資種智種智現前智是德本如種植於地故知歎第六地也橫論即是歎初住得實相本能植眾德也。

常為諸佛之所稱歎。

竪論即是歎第七遠行地二智方便出過一切廣修利益稱會佛心故知歎第七地也橫論即是歎初住開佛知見知見己法與諸佛同故為諸佛之所稱歎。

以慈脩身。

竪論即是歎第八不動地正智不動不出三界但以慈熏身應入五道熏口為說法熏心為設方便正法華具熏三業故知歎第八地也橫論即是歎初住以無緣慈普現色身徧應法界故言以慈脩身。

善入佛慧。

竪論即是歎第九善慧地深入實際妙徹本源此名義最合故知歎第九地也橫論即是歎初住入秘密藏故言善入佛慧。

通達大智。

竪論即是歎第十法雲地法身如虗空禪定如大雲智慧如大雨善入佛法名慧巧用佛法名智故知歎第十地也橫論即是歎初住一心三智無能障礙故云通達大智。

到於彼岸。

竪論即是歎第十地內德到三諦之彼岸因中說果又到在不久也橫論即是歎初住事理分究竟故言到於彼岸。

名稱普聞無量世界。

竪論即是歎第十地外德由內德深廣致令聲名普聞內外相稱也十地後若開等覺位者以上到於彼岸及今名稱普聞無量世界二句擬之橫論即是歎初住圓德真實與名相稱故言名稱普聞無量世界。

能度無數百千眾生。

竪論即是歎第十地餘地度人或一界至九界不名能度此第十地勝前故稱能度須知諸地悉具如上功德而今出沒釋者為人情好異故依十地名便又竪義易解故作此一途消文橫論即是歎初住能為十法界而作依止安立救護故言能度百千眾生圓歎初住何德不攝略言十三句耳初住尚爾況後位耶眾生者劫初男女眾共生世又五陰眾共而生又處處受生故名眾生。

△五列名。

其名曰文殊師利菩薩。

文殊師利此云妙德大經云了了見佛性猶如妙德等思益經云雖說諸法而不起法相不起非法相故名妙德西域記云曼殊室利此云妙吉祥首楞嚴經云過去無量阿僧祇劫作佛號龍種上尊王佛央掘經云現在北方歡喜世界作佛號歡喜藏牟尼寶積佛慈恩上生經云未來成佛名曰普現。

觀世音菩薩。

梵語婆婁吉低稅此云觀世音能所圓融有無兼暢照窮正性察其本末故稱觀也世音者是所觀之境也萬像流動隔別不同類音殊唱俱蒙離苦菩薩弘慈一時普救皆令解脫故曰觀世音悲華經云若有眾生受苦稱我名念我者為我天耳天眼所見聞不得免苦不取正覺爾時寶藏佛云汝觀一切眾生生大悲心今當字汝為觀世音至本品詳釋。

得大勢菩薩。

梵語摩訶那鉢此云大勢至思益經云我投足之處震動三千大千世界及魔宮殿故名大勢至寶藏佛言由汝願取大千世界今當字汝為大勢至。

常精進菩薩。

寶積經云是菩薩為一眾生經無量劫隨逐不捨猶不受化無一念棄捨以身心精進故名常精進。

不休息菩薩。

思益經云恒河沙劫為一日夜三十日為月十二月為歲過百千萬億劫得值一佛如是值恒河沙佛行諸梵行修習功德然後受記心不休息故名不休息。

寶掌菩薩。

寶積經云以何義故名為寶掌謂彼菩薩於諸佛土化眾生時欲以右手徧捫若干諸佛世界即隨所欲而能成辦從其手出佛法僧聲乃至慈悲喜捨之聲又大論云寶掌菩薩七寶從其手出給施一切眾生又令歡喜得至涅槃故名寶掌。

藥王菩薩。

觀經云昔名星光從尊者日藏聞說佛慧以雪山上藥供養眾僧願於未來能治眾生身心二病舉世歡喜號為藥王後當作佛名曰樓至如來。

勇施菩薩(至)越三界菩薩。

此七菩薩疏文欠釋補註略出其義云出世法寶徧施眾生而無疲厭故名勇施所證三諦可尊如寶能證三智圓照如月故名寶月圓妙三智能除昏煩熱惱猶如月光清涼破暗故名月光三智圓明無有缺減猶如滿月故名滿月境智冥合有大力用故名大力以大力用徧應眾緣徧拔眾苦故名無量力超越分段變易二種生死故名越三界也。

䟦陀婆羅菩薩。

䟦陀婆羅此云善守思益經云若眾生聞名者畢定得三菩提故名善守或云賢首以位居等覺為眾賢之首故也。

彌勒菩薩。

西域記云梅哩麗耶此云慈氏姓也過去為王名曇摩流支慈育國人自爾至今常名慈氏思益經云若眾生見者即得慈心三昧故名慈氏又名阿逸多此云無能勝。

寶積菩薩。

什師註淨名經云積聚智慧寶故名寶積也。

導師菩薩。

思益經云於墮邪道眾生生大悲心令入正道不求恩報故名導師。

△六結句。

如是等菩薩摩訶薩八萬人俱。

△三八部眾八初欲界天眾。

爾時釋提桓因與其眷屬二萬天子俱。

釋提桓因因陀羅此云能作能作忉利天主故也瓔珞經云過賢劫二千二十四劫作佛號無著世尊。

復有名月天子普香天子寶光天子。

此三天子是帝釋內臣如卿相即三光天子也名月是寶吉祥月天子普香是明星天子寶光是寶意日天子。

四大天王與其眷屬萬天子俱。

四大天王是帝釋外臣如武將居須彌山腹四面東提頭賴吒此云持國護持國土故亦云安民居黃金埵領乾闥婆富單那南毗留勒叉此云增長令他善根增長故居琉璃埵領薜茘多鳩槃茶西毗留愽叉此云廣目亦云雜語能作種種語言故居白銀埵領毒龍毗舍闍北毗沙門此云多聞福德之名聞四方故居水精埵領羅剎夜叉此四天王各領二鬼不令惱人故稱護世次此上有忉利夜摩兜率三天而不列者文略耳。

自在天子大自在天子與其眷屬三萬天子俱。

自在即第五化樂天於五欲境變化自娛樂故大自在即第六他化自在天欲得五欲境時餘天為化假他所作以成己樂故即魔王也。

△二色界天眾。

娑婆世界主梵天王(至)與其眷屬萬二千天子俱。

娑婆正云索訶此翻忍其土眾生安於十惡不肯出離從人名土故稱為忍悲華經云云何名娑婆是諸眾生忍受三毒及諸煩惱故名忍土淨名疏云梵是西音此翻離欲除下地繫上升色界故名離欲尸棄此翻頂髻經標梵王後舉尸棄似如兩人依釋論正以尸棄為王梵王是舉位尸棄是顯名恐目一人耳此天居於初禪中間內有覺觀外有言說故得主領為王毗曇論云二禪已上無言語法不得為王若涅槃疏言摩醯首羅居色界頂主大千者乃取尊極為王若曰有言語號令能統上冠下只是尸棄為王光明即二禪天等即等於三禪四禪天也。

△三龍王等眾。

有八龍王難陀龍王䟦難陀龍王。

難陀此云歡喜䟦此云善此兄弟二龍常護摩竭提國雨澤以時國無飢年瓶沙王年為一會以報百姓聞皆歡喜從此得名即目連所降者也。

娑伽羅龍王。

娑伽羅此云醎海從居海受名。

和脩吉龍王。

和脩吉此云多頭亦云寶稱。

德叉迦龍王。

德叉迦此云現毒亦云多舌。

阿那婆達多龍王。

亦云阿耨達此翻無惱阿含經云雪山有池名阿耨達池中有五柱堂龍常處此從池得名。

摩那斯龍王。

摩那斯此云大身亦云大力脩羅排海水淹善見城此龍縈身以遏海水。

優鉢羅龍王。

亦云漚鉢羅此翻黛色蓮華龍依此住從池得名。

等各與若干百千眷屬俱。

△四緊那羅眾。

有四緊那羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

緊那羅此云疑神似人而有一角故號人非人乃天帝法樂之神也居十寶山若身有異相即上奏樂佛說法時諸天弦歌而頌法門即此神也舊云法緊奏四諦妙緊奏十二因緣大緊奏六度持緊總奏前三今言奏四教法門也本住不可思議迹寄弦管歌詠十力也。

△五乾闥婆眾。

有四乾闥婆王(至)各與若干百千眷屬俱。

乾闥婆此云嗅香以香為食亦云香陰其身出香乃天帝俗樂之神也樂者緣幢倒擲之伎也樂音者鼓節弦管也美者幢倒中之勝者也美音者絃管中之勝者也。

△六阿脩羅眾。

有四阿修羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

正云阿素洛此云無端正男醜女端正故又云非天淨名疏云此神果報隣次諸天而非天故又云無酒四天下採華醞於大海魚龍業力其味不變瞋妬誓斷故言無酒有二種鬼道攝者居大海邊畜生道攝者居大海底婆稚正云䟦稚迦此翻團圓與天帝戰時被縛因誓得脫故以名焉佉羅騫䭾此云廣肩胛亦云惡陰即湧海水者毗摩質多羅此云淨心亦名種種疑即舍脂父也羅睺羅此云障持障持日月者也以日光照眼不能見遂舉手障日世人因言日蝕月亦如是。

△七迦樓羅眾。

有四迦樓羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

迦樓羅此云金翅其翅金色兩翅相去三百三十六萬里頸有如意珠以龍為食大威德者威勝羣輩又威攝諸龍故大身者身大羣輩故大滿者所噉之龍恒充足己意故如意者頸有此珠故。

△八人王民眾。

韋提希子阿闍世王與若干百千眷屬俱。

韋提希此云思惟闍王母也阿闍世此云未生怨十六觀經疏云未生之日相師占之此兒生已定當害父故名未生怨妙樂云母懷之日已有惡心於瓶沙王未生已惡故名未生怨或呼婆羅留支此云無指妙樂云初生相者云凶王令升樓撲之不死但損一指故為名也內人將護呼為善見普超經云阿闍世從文殊懺悔得柔順忍命終入賓叱羅地獄即入即出生上方佛土得無生忍彌勒出時復來此界名不動菩薩後當作佛號淨界如來。

△二總結。

各禮佛足退坐一面。

△二別序五初眾集序二初眾集威儀。

爾時世尊四眾圍繞。

爾時者欲現六瑞之時也梵語路迦那他此翻世尊成論云具上九號為物欽重天上人間所共尊仰故曰世尊四眾者舊謂出家在家各二合為四眾此名局意狹今約一眾更開為四謂發起當機影響結緣發起者權謀智鑑知機知時擊揚發動成辦利益名發起眾當機者宿植德本緣合時熟聞即得道名當機眾影響者古往諸佛法身菩薩隱其圓極匡輔法王如形之有影谷之有響雖無為作而有巨益名影響眾結緣者結謂結搆立機之始緣即緣助能成其終既無擊動之能亦無鎮嚴之用而過去根淺三慧不生現世雖見佛聞法無四悉檀益但作未來得度因緣名結緣眾比丘眾既爾餘三眾亦然合十六眾圍繞者行旋威儀也。

△二眾集供養。

供養恭敬尊重讚歎。

供養者通論三業皆是供養別論施其依報名供養卑謹虔禮名恭敬至念專注名尊重發言稱美名讚歎。

△二現瑞序二初此土六瑞六初說法。

為諸菩薩說大乘經名無量義教菩薩法佛所護念。

說大乘經者善戒經有七大一法大謂十二部毗佛略也二心大謂求菩提三解大謂解菩薩藏四淨大謂見道淨心五莊嚴大謂福德智慧六時大謂三僧祇行行七具足大謂以相好自嚴得菩提也前六是因大第七是果大大因大果合為大乘經乘以運載為義運歸三德秘藏故也無量義者從一法生其一法者所謂無相無相不相名為實相從此實相生無量法所謂二法三道四果此等諸法名為無量實相為義處從一義處出無量法得為無量法入一義處作序譬如算師從一算下諸算除諸算歸一算由下故除下為除本從一派諸收諸歸一開為合序亦復如是故無量義經謂之從一出多今經謂之收多歸一是以無量義經為法華之序也教菩薩法者無量義處用教菩薩義處即諦理也佛所護念者無量義處是佛自所證得是故如來之所護念經云佛自住大乘是也妙樂云無生死相故言無相涅槃亦無故言不相二法即頓漸三道即三乘四果即羅漢支佛菩薩佛。

△二入定。

佛說此經已(至)身心不動。

結加趺坐者禪門云若半加以左壓右若全加更䟤右以壓左如龍蟠結古往諸佛及弟子眾盡行此法又加趺起惡覺尚生他敬心況入深境界而不適悅天人耶又非世受用法不與外道共能破魔軍煩惱故三昧此云調直定又云正定亦云正受佛說無量義經已復入無量義處三昧者慧定相成非禪不智須先入定非智不禪故先說法說此無量義經竟而更入者是為法華作序耳身心不動者三昧之法持於身心故不動也。

△三雨華。

是時天雨曼陀羅華(至)而散佛上及諸大眾。

曼陀羅此云適意又云白華曼殊沙此云柔輭又云赤華雨此四華者表其當獲佛因佛因者住行向地圓因也小白表習種性十住開佛知見也大白表性種性十行示佛知見也小赤表道種性十回向悟佛知見也大赤表聖種性十地入佛知見也因有趣果之義故云而散佛上。

△四地動。

普佛世界六種震動。

光明記云六種者動起踊三種是形震吼擊三種是聲妙樂云此六種者若約事釋新舊不同新云動涌震擊吼爆今且用舊搖颺不安名動自下升高名起[嶙-山+土]壠凹凸名涌隱隱有聲名震砰(披耕切)磕(克合切)發響名吼令物覺悟名覺經論略標多云震動即於形聲各標一也於六種中又各有三謂動徧動等徧動直動為動四天下動為徧動大千動為等徧動餘五亦如是合十八種動若約法者表淨十八界也今經言六種動即表住行向地等妙六番破無明無明盤礴未曾侵毀方將破壞故動地以表之無明若轉即變為明故普佛世界六種震動也六種中光記云擊今疏云覺擊打搏也爆火聲也。

△五眾喜。

爾時會中比丘(至)歡喜合掌一心觀佛。

比丘比丘尼出家二眾也優婆塞優婆夷在家二眾也優婆塞正云鄔婆索迦此翻近事男優婆夷正云鄔婆斯迦此翻近事女言近事者親承近事諸佛法故梵語提婆此云天天然自然樂勝身勝故名天即欲界等諸天也梵語那伽此云龍龍有四種一守天宮殿持令不落者二興雲致雨益人間者三地龍決江開瀆者四伏藏守轉輪王大福人藏者夜叉正音藥叉此云捷疾亦云勇揵亦云暴惡乾闥婆等如前釋摩睺羅伽亦云摩呼羅伽此云大腹行什曰是地龍而腹行也人非人者八部中有人鬼畜故以人非人等總結也龍鬼等得預法會者以其乘急戒緩故由乘急得聞法由戒緩墮龍鬼也輪王者阿含經云人壽增至二萬歲時銕輪王出獨治南洲增至四萬歲時銅輪王出治東南二洲增至六萬歲時銀輪王出治東西南三洲增至八萬歲時金輪王出治四天下有金輪寶忽現在前王曰可向東方如法而轉輪即東轉王將四兵隨其後往巡行諸國南西北方亦復如是故曰轉輪聖王眾見雨華地動瑞相非常知甘露將降欣躍內充表大機當發感於勝應是故歡喜合掌一心觀佛也。

△六放光。

爾時佛放眉間白毫相光(至)靡不周徧。

白毫者觀佛海三昧經云佛初生時牽長五尺苦行時長一丈四尺得佛時長一丈五尺其毫中表俱空如白琉璃筒內外清淨從初疑心中間行行種種相貌乃至入涅槃一切功德皆現毫中毫在二眉之間即表中道常德也其相柔軟表樂德卷舒自在表我德白表淨德光照此土他土表自覺覺他照東方者東是四方之初表十住是諸位之始也萬八千者約十八界論百法界千性相即有一萬八千此等境界佛慧未開今應當開故以數表之耳迹門說法生身菩薩朗然見理入於十住乃至十地本門說法法身菩薩增道損生亦四位增長故云靡不周徧。

△二他土六瑞六初見六趣眾生。

下至阿鼻地獄(至)盡見彼土六趣眾生。

阿鼻此云無間成論明趣果受苦時命及形五皆無間也地獄者輔行云從義立名謂地下之獄名為地獄故婆沙論云贍部洲下過五百踰繕那乃有其獄阿迦尼吒此云質礙究竟即色究竟天也六趣者天人脩羅地獄鬼畜也趣是向義謂隨所作業向六道受生也。

△二見彼土諸佛。

又見彼土現在諸佛。

是現彼佛為五濁故出現於世與此土佛出世意同也。

△三聞諸佛說法。

及聞諸佛所說經法。

是現彼佛初從無相一法非頓而頓與此土佛初說華嚴意同也。

△四見四眾得道。

并見彼諸比丘比丘尼(至)諸脩行得道者。

是現彼佛非漸而漸與此土佛次說三藏意同也諸脩行者三乘修諦緣度之行也得道者得見道脩道也。

△五見菩薩行行。

復見諸菩薩摩訶薩(至)種種相貌行菩薩道。

是現彼佛說方等般若眾經與此土佛三藏之後所說意同也種種因緣者昔種善為因今稟教為緣菩薩通乎四教故云種種因緣四教各有四門即種種相貌故知因緣相貌種別無量皆是彼與此同妙樂云因緣謂感應差別信解謂能感不同相貌謂信後行異有此不同故云種種雖復殊途不逾二味。

△六見諸佛涅槃。

復見諸佛般涅槃者(至)以佛舍利起七寶塔。

是現彼佛般若之後開權顯實收無量法還入一法唱入涅槃息化起塔與此土佛說法華涅槃意同也般涅槃者梵音略也具足應云摩訶般涅槃那此云大滅度大即法身滅即解脫度即般若即三德秘藏也舍利或云室利羅亦云設利羅他翻靈骨或翻骨身梵語塔婆或云窣堵波此翻方墳或翻圓塚亦翻高顯謂安置身骨處也起塔之相雖表二經法華之相仍隱若於所見中亦見授記聲聞及說壽長遠已泄正宗之意則不成序今雖見涅槃一相乃含於法華故疏云開權等也。

△三疑念序二初彌勒疑念三初正念六瑞。

爾時彌勒菩薩作是念(至)以何因緣而有此瑞。

神變者神名天心即是天然內慧變名變動即是六瑞外彰法王法力超益一切彌勒不測外變亦不知內慧故興疑念又彌勒值佛植善既多何容不髣髴知應須隱明示暗權言不知耳。

△二念問誰答。

今佛世尊入於三昧(至)當以問誰誰能答者。

△三念問文殊。

復作此念(至)必應見此希有之相我今當問。

△二大眾疑念二初念六瑞。

爾時比丘比丘尼(至)是佛光明神通之相。

神名天心通名慧性天然之慧徹照無礙故曰神通。

△二念問誰答。

今當問誰。

△四發問序二初長行二初經家述二初述自疑。

爾時彌勒菩薩欲自決疑。

△二述他疑。

又觀四眾比丘比丘尼(至)眾會之心。

△二正發問二初問此土。

而問文殊師利言(至)放大光明。

△二問他土。

照於東方萬八千土悉見彼佛國界莊嚴。

△二偈頌二初頌上問二初頌問此土六瑞。

於是彌勒菩薩欲重宣此義以偈問曰。

西域記云舊曰偈梵本略也或曰偈他梵音訛也今從正音宜云伽陀此翻頌長行之後復有偈頌者龍樹毗婆沙云一隨國土天竺有散華貫華之說如此土序後銘也二隨樂欲不同有樂散說或樂章句三隨生解不同或於散說得解或於章句得解四隨利鈍不同利者一聞即悟鈍者再說方悟又表佛殷勤重說又為眾集前後故有偈也。

文殊師利導師何故(至)身意快然得未曾有。

初一行頌放光瑞導師謂佛也良以說法入定能導於人故稱導師次一行半頌雨華瑞梵語旃檀或曰此方無故不翻或云義翻與藥能除病故旃檀香風者風本無香而香為奇特香本屬華華香如檀故曰旃檀香風夫天華至妙豈有色而無香此表因運至果如華之有香風華既集地地則嚴淨此表因若趣果果則嚴淨也次半行頌地動瑞次一行頌眾喜瑞也。

△二頌問他土六瑞六初問六趣眾生。

眉間光明照於東方(至)受報好醜於此悉見。

眾生是能趣之人生死是所趣之處善惡業緣是能趣之因受報或好或醜是所趣之果也。

△二頌彼佛說法。

又覩諸佛聖主師子(至)照明佛法開悟眾生。

此四行偈謂彼佛說頓教逗大根性也聖主者聖即是主主謂主伴是諸菩薩伴中之主故云聖主梵語鄔波僧訶此云師子又云狻猊大經云師子發聲震吼為壞詐師子為欲試自力等喻佛能摧伏魔軍示眾十力等故云聖主師子又師子吼者名決定說前兩教主非師子吼說非決定不談真實第一義故演說經法微妙第一者即如此土先照高山說華嚴教也雖云兼別最初純大故云第一前之兩教猶雜煩惱故非清淨赴機未徧不名柔輭以彼說別圓二教故名清淨柔輭也教諸菩薩者即如此土七處等會無聲聞也別圓並詮中道故云梵音深妙稱理當機故云令人樂聞各於世界者一者以萬八千為各二者主伴不同為各別圓二教各有四門名為種種等照明佛法開悟眾生者即如此土始見我身入如來慧也妙樂云無三乘事故言佛法。

△三問他土四眾三初開聲聞小乘。

若人遭苦厭老病死為說涅槃盡諸苦際。

此頌具明四諦若人遭苦苦含因果即苦集二諦厭老病死即道諦為說涅槃即滅諦若人遭苦而造惡業苦不得盡若人遭苦而造善業苦亦不盡若人遭苦於外道法中而求解脫但增見長非苦亦不盡若人遭苦厭苦復厭集感佛說涅槃者此人則能盡諸苦際也涅槃者肇法師涅槃論曰此云滅度言其大患永滅超度四流斯乃小乘真空涅槃也。

△二開緣覺中乘。

若人有福曾供養佛志求勝法為說緣覺。

若人有福者聲聞三生種福支佛百劫種福形彼聲聞故言有福此是脩福多也曾供養佛是供佛多也志求勝法者謂深求緣起勝妙之理是聞法多也梵語辟支迦羅此云緣覺因觀十二因緣覺真諦理故言緣覺別行記云支佛脩行不立分果深觀緣起久種三多福慧既隆預侵二習故居聲聞上。

△三開六度大乘。

若有佛子脩種種行求無上慧為說淨道。

以真慈悲能紹佛種故言佛子脩於六度故言種種行志求佛道故言無上慧六度中無六蔽如藥中無病故言淨道非畢竟淨也妙樂云脩種種行及無上慧諸教共有今形凡小亦得種種及無上名非畢竟者且約三藏六度言之藥中無病名為淨耳。

△四結前并開後。

文殊師利我住於此(至)如是眾多今當略說。

見聞若斯者又見佛子等即見也演說經典及為說等即聞也大綱略足故云若斯此是結前也及千億事等即是開後也開後者續後而說故云今當略說。

△五問脩菩薩行三初總略問。

我見彼土恒沙菩薩種種因緣而求佛道。

妙樂云恒沙者恒即恒河亦云殑伽河阿耨達池四面各出一河東銀牛口出殑伽河南金象口出信度河西琉璃馬口出縛芻河北頗胝迦師子口出徙多河各繞池一匝流入四海惟殑伽沙細而多外人所計以為福河入洗滅罪佛亦順俗故常指之又佛說法多近此河故以為喻。

△二次第問六初問檀那三初問捨財。

或有行施金銀珊瑚(至)欄楯華葢軒飾布施。

軒大夫以上車也以物飾軒故曰軒飾。

△二問捨身。

復見菩薩身肉手足及妻子施求無上道。

身肉等是內身妻子等是外身。

△三問捨命。

又見菩薩頭目身體欣樂施與求佛智慧。

捨頭目即捨命而不言法者讓後般若也。

△二問尸羅。

文殊師利我見諸王(至)剃除鬚髮而被法服。

諸王剃除鬚髮而科云問戒者正約比丘論持戒也在家施易戒難出家施難戒易故約比丘明戒也妙樂云往詣等者表往非餘故指佛所所問尊極云無上道所棄不輕故云樂土身心俱離故云剃除法服者即袈裟也瓔珞經云若天龍八部鬬諍念此袈裟生慈悲心意令比丘安可不忍又龍得一縷金翅不吞具明如僧祇律。

△三問忍辱。

或見菩薩而作比丘獨處閑靜樂誦經典。

忍有三種閑林邃谷惡人惡獸忍耐無瞋即生忍自節守志即苦行忍為求佛道即第一義忍又而作比丘即苦行忍獨處閑靜即生忍樂誦經典即第一義忍也。

△四問精進。

又見菩薩勇猛精進入於深山思惟佛道。

夫深山可畏非窳怯者所居唯勇進者能安之傍若無物思脩實相念念不休進求佛道也。

△五問禪定二初問根本禪。

又見離欲常處空閑深修禪定得五神通。

離欲者藏通二教修根本背捨亦修不淨等觀離欲界欲別教兼離二乘欲圓教又離順道法愛欲深修禪定者發初禪一品此定未深乃至九品傳傳為深此定轉變自在能發諸通凡夫但五通二乘具六別教菩薩讓佛分有無漏亦但稱五通也圓教約理初後皆具六通若從實說初住已去亦但分得無漏通耳六通者一天眼二天耳三他心四宿命五身如意六漏盡今言得五神通者未得究竟漏盡通也二乘斷見思盡雖云具六若望菩薩亦但五也別圓無明未盡分證無漏故亦但稱五也。

△二問出世禪。

又見菩薩安禪合掌以千萬偈讚諸法王。

此是別圓之禪靜散不相妨不起滅定現諸威儀如修羅琴不拊而韻無緣無念有感則形故能安禪讚佛也。

△六問般若二初問自行。

復見菩薩智深志固能問諸佛聞悉受持。

智深者慧窮理本也志固者誓願廣大也此即二種莊嚴能問能持也。

△二問化他。

又見佛子定慧具足(至)破魔兵眾而擊法鼓。

定慧具足者別圓地住方乃具足無量喻者即是種種方便諸教之中引無量譬類助顯第一義也破魔兵眾者空觀破四魔假觀次第破八魔中觀圓破八魔梵語魔羅此云能奪命死魔實能奪命餘煩惱魔五陰魔天主魔能作奪命因緣又能奪智慧命故四魔皆云能奪命也又翻為障能為修道者作障礙故前三魔可知天主魔者垂裕記云第六天上別有魔羅所居他化天攝既破魔已應轉法輪而云擊法鼓者初發心住便成正覺百佛世界作佛以真妙梵音警悟眾生即是圓擊梵輪法鼓輔行云八魔者謂陰等四及無常等四古譯經論魔字從石自梁武來謂魔能惱人字宜從鬼。

△三不次問七初問禪定二初問入捨禪。

又見菩薩寂然宴默天龍恭敬不以為喜。

不以為喜即捨禪妙樂云捨禪者第四禪也亦可別圓忘懷之捨忘彼禪故名之為捨。

△二問入悲禪。

又見菩薩處林放光濟地獄苦令入佛道。

婆沙論云初禪脩悲易二禪脩喜易三禪脩慈易四禪脩捨易此中悲禪既云化他豈獨初禪故知一一禪皆應云慈乃至喜捨。

△三問精進。

又見佛子未甞睡眠經行林中勤求佛道。

未甞睡眠即是般舟念佛等法門也睡眠者止觀云心神昏昏為睡六識暗塞四大倚放為眠。

△三問尸羅。

又見具戒威儀無缺淨如寶珠以求佛道。

威儀無缺即是初不缺戒淨如寶珠即是第十究竟戒但舉初後中間可解大論明十戒一不缺二不破三不穿四不雜五隨道六無著七智所讚八自在九隨定十具足即究竟也今十始終悉是菩薩故皆求佛道。

△四問忍辱。

又見佛子住忍辱力(至)皆悉能忍以求佛道。

忍辱者法界次第云內心能安忍外所辱故名忍辱有二種一者生忍二者法忍生忍有二一於恭敬供養中能忍不著則不生憍逸二於瞋罵打害及蚊蚋等能忍則不生瞋惱是為生忍法忍亦二一者非心法謂寒熱風雨飢渴老病等二者心法謂瞋憂欲慢諸邪見等於此二法能忍不動是名法忍力者阿含經云力有六種小兒啼為力女人瞋為力國王憍為力羅漢進為力諸佛悲為力比丘忍為力遺教經云若不能忍受惡罵之毒如飲甘露者不名入道智慧人也妙樂云初半行能忍人次半行所忍境下半行用忍意。

△五更問禪。

又見菩薩離諸戲笑(至)億千萬歲以求佛道。

離戲笑是却掉悔葢離痴眷屬是除瞋葢親近智者是除疑葢一心除亂是却貪葢攝念山林是除睡葢妙樂云初一行半明所離次半行明離意以諸教禪皆離五葢意在佛道如寶積經中迦葉云有四法急走捨離百由旬外一利養二惡友三惡眾四同住多戲笑或瞋鬬等。

△六問檀那二初四事施。

或見菩薩肴膳飲食(至)流泉浴池施佛及僧。

妙樂云初一行二事謂飲食湯藥次一行衣服次二行臥具房舍等肴菹也膳美食也。

△二結成施。

如是等施種種微妙歡喜無厭求無上道。

△七問般若三初不可說而說般若。

或有菩薩說寂滅法種種教詔無數眾生。

至理寂滅本不可說有因緣故亦可得說詔爾雅訓導。

△二不可觀而觀般若。

或見菩薩觀諸法性無有二相猶如虗空。

諸法性空本不可觀順性而脩故可觀也。

△三而說而觀論般若。

又見佛子心無所著以此妙慧求無上道。

心無所著即是心行處滅心不著故必離言說即是言語道斷言語道斷泯前初行不可說而說心行處滅泯前次行不可觀而觀雖復雙泯而說而照。

△六問佛般涅槃六初標佛滅起塔。

文殊師利又有菩薩佛滅度後供養舍利。

△二問塔數多少。

又見佛子造諸塔廟無數恒沙嚴飾國界。

△三明塔量縱廣。

寶塔高妙五千由旬縱廣正等二千由旬。

△四明塔相莊嚴。

一一塔廟各千幢幡珠交露幔寶鈴和鳴。

幔(莫羊切)幕也交謂交結露謂顯露。

△五明供養眾具。

諸天龍神人及非人香華伎樂常以供養。

△六結供養塔廟。

文殊師利諸佛子等(至)如天樹王其華開敷。

天樹王者即忉利天波利質多羅樹此云圓生大經云樹高百由旬根深五由旬枝葉布五十由旬其華香徧五十由旬光照八十由旬。

△二頌請答二初舉疑述請三初舉見此土事。

佛放一光我及眾會見此國界種種殊妙。

△二舉見他土事。

諸佛神力智慧希有放一淨光照無量國。

初二句歎光本本即神力智慧言諸佛者舉諸顯一正指釋迦希有者正歎爾前不然故云希有第三句歎光體由二事故其光乃淨第四句歎光用即所照國也過萬八千方云無量故前立數且從所表。

△三請答決眾疑。

我等見此得未曾有佛子文殊願決眾疑。

見此者見二土瑞也與一化異故云未曾諸佛子等疑事不輕故重啟之非專為己故云眾也。

△二釋四伏難二初正釋。

四眾欣仰瞻仁及我(至)及見諸佛此非小緣。

此四行偈釋伏難也言伏難者文殊內心搆難不肯時答其意有三一此瑞希奇不可倉卒輕爾有判二智眾如海謙光推高三靳固前却生眾渴仰故以伏難潛而拒之彌勒彰灼釋難意亦有三一瑞大疑大若不為釋憂兕在懷妨聞正說二眾海乃多機在仁者三闔眾瞻仁故知注誠殷重所以彰言釋難請令時答初伏難者因正請生請云佛子文殊願決眾疑文殊仍此起初伏難汝云眾疑眾未曾疑若疑應問眾既不疑我何所決彌勒即以第一偈釋云四眾欣仰瞻仁及我及我欲令我問瞻仁欲得仁答文殊因此起第二難眾同有疑不易可答待佛出定然後決疑彌勒即用第二偈釋若有疑在懷憂兕不泰應以時答復知如來何時定起故言佛子時答決疑令喜文殊因此起第三難我與仁者同居學地欲測佛意微共籌量獨令我答於理不可彌勒即以第三偈釋我亦微心下思踟蹰兩楹為說妙法為當授記故言佛坐道場所得妙法為欲說此為當授記文殊因此起第四難若如汝說即是釋疑何煩我答彌勒即以第四偈釋安得以我猶豫之心而判大事故言示諸佛土此非小緣文殊伏難既窮謙光亦止此發問序中文殊伏乎四難則是潛也彌勒釋之四偈則是顯也文殊為賓彌勒為主此四伏難光宅受於次師次師受於江北釗師既是先賢文外巧思天台承用若下答問序中彌勒伏乎四疑則是潛也文殊釋之四偈則是顯也彌勒為賓文殊為主此亦文外巧思出自天台非傳他疏也。

△二結請。

文殊當知四眾龍神瞻察仁者為說何等。

△五答問序二初長行四初自惟忖答二初標章。

爾時文殊師利語彌勒菩薩摩訶薩(至)如我惟忖。

惟者思惟忖者籌量惟今如昔忖昔如今然文殊古佛豈應不知迹示思惟也。

△二正惟忖。

今佛世尊欲說大法(至)擊大法鼓演大法義。

欲說大法者惟昔諸佛說無量義經後則開權顯實收無量以歸一忖於今佛既說無量義已亦應開權顯實會無量以歸一一者即大法也雨大法雨者惟昔諸佛天雨四華之後一雨所潤普入圓因住行向地忖於今佛雨華之後亦應一雨所潤皆成佛因住行向地故言雨大法雨也吹大法螺者吹螺改號惟昔四眾見瑞歡喜障除機動即改人教行理皆一忖今眾喜亦應障除機動改人教行理皆一所改既深故言吹大法螺也擊大法鼓者嚴鼓誡兵譬破無明惟昔地動已後即有六番破無明賊忖於今佛地動已後亦應六番破無明賊聲教極妙故言擊大法鼓也演大法義者惟昔諸佛放白毫光後即說法華忖於今佛放光已後亦應即說法華故言演大法義也如是五句悉是惟昔判今忖今類昔也。

△二略曾見答。

諸善男子我於過去諸佛(至)故現斯瑞。

初以己智惟忖今以略曾見答欲令眾生咸得聞知者聞即聞慧知即思慧收無量歸一改三乘教理六番破無明等開示悟入佛之知見故言一切世間難信之法也。

△三廣曾見答三初引最初一佛同三初時節。

諸善男子如過去無量無邊不可思議阿僧祇劫。

梵語阿僧祇劫此云無數時。

△二標名。

爾時有佛號日月燈明(至)天人師佛世尊。

日月燈明是別號如來等是通號佛佛應身皆具此十故名通號此十號義若總略釋者無虗妄名如來良福田名應供知法界名正徧知具三明名明行足不還來名善逝知眾生國土名世間解無與等名無上士調他心名調御丈夫為眾生眼名天人師知三聚名佛具茲十德名世間尊此十號名經論開合不同大經釋為十一句大論第三合無上士調御丈夫為一句世尊為第十句瓔珞經云一者如來乃至十者佛陀具足十號名世中尊。

△三說法三初明初說頓教同。

演說正法初善中善後善(至)具足清白梵行之相。

初中後三善者即是頓教序正流通三段名為時節善其義深遠即是頓教了義之理二乘不測其邊底故言深遠名為義善其語巧妙即是頓教之文八音所吐會理直說悅菩薩心名為語善純一無雜不與二乘共即是頓教獨一善具足者具明界內界外滿字之法即是頓教圓滿善清白無二邊瑕穢即是頓教調柔善梵行之相者即是頓教無緣慈善此文殊引古佛頓教七善與今佛頓說七善同也。

△二頓後開漸教同。

為求聲聞者(至)為諸菩薩說應六波羅蜜。

聞佛聲教故曰聲聞苦集滅道四皆審實不虗故名四諦止觀云苦則三相遷移(生異滅)集則四心流動(貪嗔痴等分)道則對治易奪(菩提煩惱更互相傾)滅則滅有還無(滅二十五有還無餘涅槃)涅槃者即小乘真空涅槃也上問若人遭苦為說涅槃今文殊引古佛次頓之後亦開此聲聞乘以答斯問也梵語辟支迦羅此云緣覺因觀十二因緣覺真諦理故名緣覺十二因緣者一無明(無所明了故曰無明即過去一切煩惱)二行(造作名行即過去業也)三識(既有惑業意識妄念投托母胎名之為識)四名色(名是心色是質)五六入(六根成此胎中根有入塵之義故名為入)六觸(出胎已後由根對塵是名為觸)七受(因六塵觸六根即領納前境名之為受)八愛(貪于五欲名之為愛)九取(於五塵境生取著心名之為取)十有(體即是業如過去行由善惡業當生三有故名為有)十一生(從有還受後世五眾之身是名為生)十二老死(從生五眾之身熟壞是名為死)無明行等展轉感果為因互相由藉為緣故名十二因緣也上問若人有福志求勝法今文殊引古佛次頓之後亦開此中乘以答斯問也六波羅蜜者布施持戒忍辱精進禪定智慧是為六波羅蜜此云到彼岸生死為此岸涅槃為彼岸由脩此六度能到涅槃故也亦云事究竟菩薩為眾生徧修一切事行滿足故也上問佛子脩種種行今文殊引古佛次頓之後亦開六度菩薩乘以答斯問也如上三乘皆明古佛頓後說漸與今佛說漸同也。

△三頓漸後顯實同。

令得阿耨多羅三藐三菩提成一切種智。

一切種智者觀音玄義云能於一種智知一切道知一切種一相寂滅相種種行類能知能解名一切種智即佛智也。

△二引中二萬佛同。

次復有佛亦名日月燈明(至)所可說法初中後善。

初引一佛備舉頓漸說法與今佛同中引二萬佛但舉說頓與今佛同故言所可說法初中後善後引一佛但舉開漸與今佛同故言說大乘經名無量義等所以然者文殊見時皆具五味但文殊巧說為避繁文指初一佛可知故中後引同但互舉耳頗羅墮此云捷疾亦云利根。

△三引最後一佛同三初曾見事與今已同。

其最後佛未出家時(至)已於千萬佛所植諸善本。

昔佛八子今佛一子數雖不等竝出同居之土俱示有子一八赴緣別有所表生一子表一道清淨生八子表八正道其數雖異今取有子事同也言發大乘意者秪是四弘誓也梵行者慈悲喜捨因中化他之行也。

△二曾見事與今今同二初現相同二初明此土六瑞。

是時日月燈明佛(至)照東方萬八千佛土靡不周徧。

此明昔佛自土六瑞悉與今同初至佛所護念是說法同二從說是經已至身心不動是入定同三從是時至及諸大眾是雨華同四普佛世界六種震動是地動同五從爾時會中至一心觀佛是眾喜同六從爾時如來至靡不周徧是放光同。

△二明他土六瑞。

如今所見是諸佛土。

總云如今所見則知昔佛他土六瑞亦與今同。

△二疑念同。

彌勒當知爾時會中(至)欲知此光所為因緣。

昔佛會中疑念與今彌勒疑念是同也。

△二曾見事與今當同六初因人同。

時有菩薩名曰妙光有八百弟子。

昔佛定起因妙光說經今佛定起因身子說經正是所因人同昔佛八子師於妙光如來定起對告妙光又付託妙光今佛子羅雲亦師身子佛定起亦對告身子迹門竟又付託身子是故同也疑者云妙光是菩薩身子是聲聞云何是同昔事已彰稱為菩薩今事未發且言聲聞比及發迹身子是大菩薩非同何謂昔妙光垂迹何必不作聲聞特是文殊巧說方便隱顯耳弟子者淨名疏云夫師有匠成之能學者有資稟之德資則捨父從師敬師如父師之謙讓處之如弟。

△二說法同。

是時日月燈明佛(至)教菩薩法佛所護念。

△三時節同。

六十小劫不起于座(至)若身若心而生懈倦。

昔佛說經六十小劫不起于座今佛說經五十小劫謂如半日即是時節同也妙樂云六十與五十食頃與半日數似小異皆即長而短故云同也須信六十小劫經文非虗聞法之志加以佛威一坐經時忘其久耳梵語劫簸此云分別時節以劫初人壽十歲時子年倍父年如是增至八萬四千歲後百年減一歲如是減至十歲此一增一減為一小劫如是二十番增減為一中劫成住壞空各二十番增減為一大劫空劫亦言二十番增減者且約住劫數量言之今釋迦出現於世正當二十小劫中第九減劫也。

△三唱滅同。

日月燈明佛於六十小劫(至)當入無餘涅槃。

昔佛說法華即唱入滅亦如迦葉佛以土淨故於法華唱滅即入滅也今佛說寶塔品中明如來不久當入涅槃化道已足唱滅事齊也梵魔等者梵即色界主亦三界主魔為欲界主沙門此云勤息勤行眾善止息諸惡故婆羅門者此云淨行外道中出家云淨行種也。

△五授記同。

時有菩薩名曰德藏(至)阿羅訶三藐三佛陀。

授記者聖言說與曰授果與心期曰記昔佛授德藏菩薩記今經授聲聞記豈得是同昔化事已成故言授菩薩記正是會三歸一聲聞得記也若說昔授聲聞記者佛從定起更何所論文殊巧談故不說授聲聞記耳多陀阿伽度此云如來阿羅訶此云應供三藐三佛陀此云正徧知十號中略舉三號也。

△六滅後通經同五初明時節。

佛授記已便於中夜入無餘涅槃。

同緣出世薪盡火滅乃究竟涅槃也。

△二出其人。

佛滅度後妙光菩薩持妙法蓮華經。

△三明久遠。

滿八十小劫為人演說。

△四明所化二初正明八子行成久已得佛。

日月燈明佛八子(至)其最後成佛者名曰然燈。

所以引此八子八百者近則釋疑密開壽量釋疑者或謂彌勒補處為大文殊非補處為小小不應答大不應問故舉彌勒是昔八百之一八百既是妙光弟子宜應有問妙光昔親對佛先復為師故應釋今彌勒六瑞之疑密開壽量者妙光是釋迦九世祖師孫今成佛祖師為弟子師弟無定將密顯生非生滅非滅之意也妙樂云若論八子皆師妙光則八子皆以妙光而為父師既云八子展轉授記雖同師妙光應先記長子餘者次第展轉為師故得妙光居八代之首八子最後名曰然燈然燈既為釋迦之師是故妙光為釋迦九代祖也生非生等者既師弟更互當知師弟生實非生爾前曾滅滅亦非滅然燈者大論云太子生時一切身邊光如燈故故云然燈以至成佛亦名然燈釋尊修行名儒童時二僧祇滿遇然燈佛得受記莂。

△二八百之一方成今住補處。

八百弟子中有一人(至)供養恭敬尊重讚歎。

△五會古今。

彌勒當知爾時妙光(至)求名菩薩汝身是也。

△四分明判答。

今見此瑞與本無異(至)教菩薩法佛所護念。

△二偈頌三初頌廣曾見等同。

爾時文殊師利於大眾中欲重宣此義而說偈言。

我念過去世無量無數劫(至)令入佛智慧。

△二頌最後佛三同三初頌曾與己同。

佛未出家時所生八王子見大聖出家亦隨脩梵行。

△二頌曾與今同二初頌此彼六瑞同二初頌此土六瑞。

時佛說大乘經名無量義(至)現諸希有事。

初一行頌說法次一行頌入定次二句頌雨華長出天鼓自鳴表無問自說也次半行頌眾喜次半行頌地動次一句頌放光現諸希有事者即總頌諸瑞也。

△二頌他土六瑞五初頌見六趣眾生同。

此光照東方萬八千佛土(至)各供養其佛。

初半行重明總瑞次一句正舉六趣故云一切次一句中總明生死因果及處生死兩字總標也業明生死之因報明生死之果處即二十五有次一行明所依土前長行文及問答中皆不云光色至此方云者前豈應無玻瓈或云塞頗胝迦此云水玉琉璃具云吠琉璃此云青色寶亦翻不遠謂西域有山去波羅奈城不遠山出此寶因以名焉次一行明諸趣供養雖云供養意表機成當知前亦非無也。

△二頌見彼土諸佛同。

又見諸如來自然成佛道(至)內現真金像。

自然成佛道者方便道則加心修習發真道即是自然任運與理合也自然成佛道是報身琉璃是法身本淨金像是應物現形。

△三頌聞佛說頓教同。

世尊在大眾敷演深法義。

此則將法約人法既深玄當知必逗大機開頓教也此頌上純一無雜七善之文妙樂云言將法約人者但云深法不語菩薩約法須之。

△四頌見聲聞等三乘即是昔佛開漸教法同。

一一諸佛土聲聞眾無數(至)斯由佛光照。

此即將人約法人既二乘必知開三藏說也初一行頌上為聲聞人說應四諦等也雖不頌出緣覺兼攝在中次二行頌上六度大乘也行施忍辱等等餘禪慧二度耳而以比丘為六度菩薩者前發問偈中既云又見菩薩而作比丘於此名比丘為菩薩義亦無妨妙樂云言將人約法者但云聲聞不云四諦約人須之亦可從或有諸比丘去至說法求佛道四行總頌菩薩即六度義足以第三行是禪第四行是智。

△五頌見菩薩種種因緣即是開方等般若教同。

又見諸菩薩深入諸禪定(至)說法求佛道。

△二頌四眾疑念同。

爾時四部眾見日月燈佛(至)是事何因緣。

△三頌曾與當同六初頌因人同。

天人所奉尊適從三昧起(至)令妙光歡喜。

世間者隔別名世間差名間世間眼者言菩薩為世間出世間之眼目化導於人也。

△二頌說法同。

說是法華經。

△三頌時節同。

滿六十小劫不起於此座(至)悉皆能受持。

妙光奉持昔佛之法亦如身子受今佛付囑也。

△四頌唱滅同。

佛說是法華令眾歡喜已(至)當入於涅槃。

此是昔佛唱滅與今佛同尋繼也。

汝一心精進當離於放逸諸佛甚難值億劫時一遇。

此是昔佛囑累亦與今佛同如遺教經云汝等比丘我滅度後當珍敬波羅提木叉如暗遇明如貧得寶等。

世尊諸子等聞佛入涅槃各各懷悲惱佛滅一何速。

此時眾聞佛入滅而生悲泣亦與今佛同如大經云涕泣盈目徧體血現如波羅奢華此即重法慕人之志也。

聖主法之王安慰無量眾我若滅度時汝等勿憂怖。

此昔佛慰諭時眾亦與今佛同如遺教經云汝等比丘勿懷悲惱若我住世一劫二劫會亦應滅會而不離終不可得自利利人法皆具足若我久住更無所益。

△五頌授記同。

是德藏菩薩於無漏實相(至)亦度無量眾。

無漏實相謂圓妙三諦之法也無漏者收攝三諦無漏失也實相者離虗妄分別之相名為實相即無相之相也。

△六頌滅後通經同五初頌滅後時節眾益。

佛此夜滅度如薪盡火滅(至)以求無上道。

如薪盡火滅者小乘佛以果報身為薪智慧為火慧依報身身滅智亡故云薪盡火滅大乘以機為薪逗應為火眾生機盡應形亦滅故云薪盡火滅。

△二頌能弘經人名號。

是妙光法師奉持佛法藏。

△三頌行經時節久近。

八十小劫中廣宣法華經。

△四頌所益弟子果滿二初頌已成弟子。

是諸八王子妙光所開化(至)度脫無量眾。

天中天者涅槃經明四種天一者世間天如諸國王二者生天從四天王至非非想天三者淨天謂四果支佛四者義天謂十住菩薩以見一切法是空義故今佛超出四天名天中天。

△二頌當成弟子。

是妙光法師時有一弟子(至)其數無有量。

釋師子者華嚴經云譬如大師子吼小師子聞悉皆勇徤一切禽獸遠避竄伏佛師子吼諸菩薩等若聞讚歎菩提心聲長養法身妄見眾生慚伏退散今以師子喻釋迦佛故云釋師子也。

△五結會古今。

彼佛滅度後懈怠者汝是妙光法師者今則我身是。

△三頌分明判答三初頌說大乘經。

我見燈明佛本光瑞如此以是知今佛欲說法華經。

△二頌教菩薩法。

今相如本瑞是諸佛方便(至)充足求道者。

上之六句但明欲說之由誡眾令生渴慕耳下二句正頌上教菩薩法。

△三頌佛所護念。

諸求三乘人若有疑悔者佛當為除斷令盡無有餘。

是佛所護故為斷疑故此一行是頌佛所護念又從我見燈明佛至此凡四行即是約行五章但缺教相初一偈是妙法為名第二偈是實相為體第三偈是一乘因果為宗第四偈是斷疑生信為用天台大師約五義申釋首題葢本於此前彌勒釋四伏難令文殊必定有答此中是文殊斷四伏疑使彌勒莫復更問初第一疑因文殊廣引先佛曾說法華故彌勒潛疑欲問諸佛赴緣人時各異古佛雖名法華今佛何必如此文殊即以第一偈斷云我見燈明佛本光瑞如此以是知今佛欲說法華經此斷其疑名之問也彌勒因此又疑自有名同義同自有名同義異此名何所顯召文殊即以第二偈斷云今相如本瑞是諸佛方便今佛放光明助發實相義此斷其疑體之問也彌勒因此又疑實相無相何人會之文殊即以第三偈斷云諸人今當知合掌一心待佛當雨法雨充足求道者此斷其疑宗之問也彌勒因此又疑佛雨法雨止洽菩薩亦潤二乘文殊即以第四偈斷云諸求三乘人若有疑悔者佛當為除斷令盡無有餘此即斷其疑用之問也彌勒聯翩構疑文殊頻煩為斷既事窮理盡即得之於懷可謂善於問答具二莊嚴光宅但知述於釗師釋四種伏難使文殊必答顯彌勒之美不見文殊釋四伏疑令彌勒不問抑妙德之能此義出自天台非傳他疏。

妙法蓮華經方便品第二

方便有三一方者法也便者用也善用偏法逗會眾生即前三教方便也此義可釋他經非今品意二方便者門也門名能通通於所通方便權略皆為真實作門真實得顯功由方便從能顯得名故以門釋方便如經云開方便門示真實相此義可釋他經非今品意三方者祕也便者妙也妙達於方即是真祕點內衣裏無價之珠與王頂上唯有一珠無二無別指客作人是長者子亦無二無別如斯之言是祕是妙如經云惟我知是相十方佛亦然止止不須說我法妙難思故以祕釋方以妙釋便正是今品之意故言方便品也。

△二八品正說文句云從此品訖分別功德品十九行偈或至偈後現在四信弟子文盡名為正說分若作兩正說從此下訖授學無學人記品是迹門正說今且逐近就迹門正說更為兩初方便品初略開三顯一二初開三顯一二初長行并十七行半偈歎二智二初長行二初寄言歎二智二初明諸佛權實三初雙歎二初經家提起。

爾時世尊從三昧安詳而起告舍利弗。

爾時者即指文殊答問竟時也佛常在定何故言起此有所示往古諸佛說此經時必前入無量義定今佛亦爾入定緣理安心實相出定令他亦安心實相內安實相方起化他故言安詳而起也告舍利弗者其小乘中智慧第一將欲因其破小智顯大智故先告之以動羣輩耳。

△二歎智二初歎實智。

諸佛智慧甚深無量。

非三教化他權實故言諸佛顯自行之實故言智慧此智慧體即一心三智甚深無量者即稱歎之辭也明佛實智竪徹如理之底故言甚深橫窮法界之邊故言無量無量甚深竪高橫廣譬如根深則條茂源遠則流長實智既然權智例爾。

△二歎權智。

其智慧門難解難入一切聲聞辟支佛所不能知。

道前方便有進趣之力故名為門從門入到道中道中稱實道前為權也難解難入者歎權智之辭也不謀而了無方大用七種方便不能測度十住始解解即開也十地為入舉初與後中間難示難悟可知而別舉聲聞緣覺所不能知者執重故別破之耳華嚴頓照聾啞瞽聵故云不知方等彈斥保住草菴故言不知般若轉教無心希取一飡之意故言不知今大機啟發放光動地彼此今古諸佛道同由懷疑惑故言不知利根菩薩節節能知鈍同二乘是亦不知也又智慧門者自有方便智慧為門得入佛智慧如瓔珞經云二觀為方便道得入中道第一義諦是也自有佛智慧為門得入佛智慧即是今經所歎其智慧門是也妙樂云此中須以十地為道前妙覺為道中證後為道後故知文意在因之位除真如外凡有脩入皆屬於權惟以果位真如究滿為清涼池此約自行因果相望以釋若通約事理等釋之此則不然豈以道前而無實豈以道後而無權耶故難解難入略歎道前因位始末耳。

△二雙釋二初釋實智。

所以者何佛曾親近(至)盡行諸佛無量道法。

所以者何者雙冠二智何故實智甚深良由外值佛多稟承至要故實智甚深復由內行純厚盡行道法故實智無量無量則釋橫廣甚深則釋竪高。

△二釋權智。

勇猛精進名稱普聞。

其智慧門難解難入良由勇猛精進能入難入之門既入門已澤被無疆物欽勝德故名稱普聞亦可勇猛精進能入法門即釋權智深名稱普聞即釋權智廣觀上歎權智文無深廣之語例實智此義則成。

△三雙結二初結實智。

成就甚深未曾有法。

稱理究竟故言成就到彼岸底故言甚深昔所未說故未曾有此結成實智也。

△二結權智。

隨宜所說意趣難解。

稱機適會故言隨宜非七方便所知故言難解此結成權智也。

△二明釋迦權實三初雙歎二初歎實智。

舍利弗吾從成佛以來。

若實智不圓佛道不成既云成佛一成一切成此歎實智也。

△二歎權智。

種種因緣種種譬喻(至)引導眾生令離諸著。

四十餘年以三種化他權實逗會眾生故言種種因緣也譬喻者小乘中以芭蕉水沫為譬大乘中以乾城鏡幻等為譬廣演者能於一法出無量義也無數方便者即七種方便也引導眾生令離諸著者說散十善離三途著說靜十善離欲界著說三藏離見思著說菩薩法離涅槃著說佛法離順道法愛著。

△二雙釋。

所以者何如來方便知見波羅蜜皆已具足。

如來即是釋實智從真如實相中來而得成佛道故名如來方便即是釋權智由於方便善巧故能種種因緣說也知見波羅蜜者即是雙舉權實知見也一切種智名實知佛眼名實見道種智名權知法眼名權見悉到事理邊底故悉名波羅蜜言皆已具足者權實悉究竟也。

△三雙結二初結實智。

舍利弗如來知見廣大深遠。

如來知見如前說廣大明橫深遠明竪如此實智非橫非竪寄言往歎論其橫竪照無限極如函大葢大也妙樂云無限故非橫無極故非竪如函大等者用不二智稱不二理也。

△二結權智。

無量無礙力無所畏(至)成就一切未曾有法。

無量即佛地四無量心也無礙即佛地四無礙辯也力即十力十力者一是處非處力佛知一切因緣果報定相從是因緣生如是果報從是因緣不生如是果報如是種種是處不是處佛悉徧知無能壞無能勝故名力也二業智力佛知一切眾生過去未來現在諸業諸受三定力佛知一切諸禪三昧四根力佛知他眾生諸根上下五欲力佛知他眾生種種欲樂六性力佛知世間種種無數性七至處道力佛知一切道至處相八宿命力佛知種種宿命一世二世乃至百千世中如是姓名苦樂壽命長短等九天眼力佛見眾生死時生時端正醜陋若墮惡道若生善道十漏盡力佛諸漏盡故自知我生已盡不作後有無所畏即四無所畏也一一切智無所畏二漏盡無所畏三說障道無所畏四說盡苦道無所畏此四通名無所畏者於八眾中廣說自他智斷既決無失則無微致恐懼之相故稱無所畏禪即實相之禪定即首楞嚴定解脫者亦窮八脫之源三昧者禪定解脫至初住時破二十五有即王三昧也深入無際者結成竪深成就一切未曾有法者結成橫廣也妙樂云問實相之禪與楞嚴定何別答不同何者於根本禪達即實相名為達禪首楞嚴定本性徤相故。

△二絕言歎二智二初舉絕歎由二初舉絕歎之由。

舍利弗如來能種種分別(至)悅可眾心。

種種分別巧說諸法者舉權智也言辭柔輭悅可眾心者舉實智也前寄言歎從實舒權故前實後權今絕言歎卷權歸實故前權後實妙樂云既言悅可眾心赴物應是舉權那云舉實等眾心乃以得實為悅故也。

△二指絕言之境。

舍利弗取要言之無量無邊未曾有法佛悉成就。

取要言之是指實境無量無邊未曾有法是指權境又舉要是創指之端無量無邊是指權未曾有法是指實言此二法佛悉成就脩道得故此那可說。

△二正絕言歎二初正絕言歎。

止舍利弗不須復說。

此法深寂言語道斷體不可說故止而歎之設慈悲為說聞不能解傷其善根是故止之也。

△二釋止歎意二初佛最上人成就修得最上法故不可說二初明最上人權實橫滿不可說。

所以者何佛所成就第一希有難解之法。

成就對不成就第一對不第一希有對不希有難解對不難解即是橫明成就等脩道得故故不可說妙樂云成就對不成就者以果對因因即因人自他相對即是橫也第一對不第一希有對不希有者圓中極果方云第一希有降此之外皆非第一希有難解不難解可知。

△二明最上人權實竪深不可說。

唯佛與佛乃能究盡。

惟釋迦與十方諸佛究竟實相邊底如十五日之月體無不圓光無不徧如此竪深脩道得故故不可說妙樂云前句既以成就等言對他為橫今有究盡之言故對因明竪。

△二明權寔法甚深境不可思議故不可說二初略標權實章。

諸法實相。

諸法權也實相實也即實而權權外無實即權而實實外無權斯謂同體妙權妙實法華開顯如點銕成金妙在此也妙樂云此是法華之理本諸教之端首釋義之關鍵眾生之依止發心之凭杖權謀之用體迷悟之根源果德之理本一化之周窮五時之終卒得此十義以消諸異坦然無誤所以先歎能依之智即五佛之權實權實何依所謂妙境。

△二廣釋權實相。

所謂諸法如是相(至)如是本末究竟等。

相以據外覽而可別名為相性以據內自分不改名為性主質名為體功能為力搆造為作習因為因助因為緣習果為果報果為報初相為本後報為末所歸趣為究竟等南岳大師讀此文皆云如故呼為十如也天台云依義讀文凡有三轉一云是相如是性如乃至是報如二云如是相如是性乃至如是報三云相如是性如是乃至報如是若皆稱為如者如名不異即空義也若作如是相等點空相性名字施設即假義也若作相如是等如於中道實相之是即中義也分別令易解故明空假中得意為言空即假中約如明空一空一切空點如明相一假一切假就是論中一中一切中非一二三而一二三不縱不橫名為實相此之十如乃十界上因果之法一法界具十如是十法界具百如是又一法界具九法界則有百法界千如是九界為權佛界為實細論各具權實然此權實不可思議乃是三世諸佛二智之境以此為境何法不收此境發智何智不發故荊溪云指的妙境出自法華正指此也。

△二十七行半偈頌長行二初頌寄言歎二智二初合頌歎二佛二智二初頌歎諸佛二智。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

世雄不可量諸天及世人一切眾生類無能知佛者。

世即三世世必有方言三世十方諸佛智慧雄猛故云世雄頌上諸佛智慧也不可量者頌上甚深無量此頌諸佛實智也次三句頌上諸佛權智。

△二頌歎釋迦二智。

佛力無所畏解脫諸三昧及佛諸餘法無能測量者。

佛者頌吾成佛也正頌實智力無畏等頌諸功德是頌權智餘法者即指化他之權是實智之餘助耳正頌上種種因緣等也妙樂云前行但云世雄世必有方故知是頌諸佛今直云佛力以前文中釋迦權智具有力無畏等知是頌釋迦也。

△二合頌二佛釋歎結歎。

本從無數佛具足行諸道(至)我已悉知見。

本從無數佛具足行諸道頌上佛曾親近百千諸佛盡行道法也甚深微妙法頌上成就甚深未曾有法也難見難可了頌上意趣難解也於無量億劫行此諸道已頌上知見波羅蜜皆已具足此二句舉因具足道場得成果舉果具足我已悉知見一句頌上如來知見廣大深遠也。

△二頌絕言歎二智五初頌不思議境。

如是大果報種種性相義。

頌上十如是大即妙也十界不同故云種種但舉初後中間可知義字兼頌究竟等也義謂義理一究竟之言有空假中義理故也。

△二追頌絕言境。

我及十方佛乃能知是事。

頌上取要言之佛悉成就也。

△三追頌絕言歎。

是法不可示言辭相寂滅。

頌上止止不須說也實相非方所故不可示非言語道故言辭相寂滅。

△四頌舉不知人八初總揀不入者。

諸餘眾生類無有能得解。

即七方便人也。

△二揀能入者。

除諸菩薩眾信力堅固者。

即圓教十信故言信力堅固者也長行明究竟佛知今頌中明初信知互舉耳。

△三揀二乘不知。

諸佛弟子眾曾供養諸佛(至)其力所不堪。

一切漏三界見思也最後身二乘極果也。

△四舉身子不知。

假使滿世間皆如舍利弗盡思共度量不能測佛智。

△五舉諸弟子不知。

正使滿十方皆如舍利弗(至)亦復不能知。

△六舉支佛不知。

辟支佛利智無漏最後身(至)莫能知少分。

△七舉發心菩薩不知。

新發意菩薩供養無數佛(至)不能知佛智。

新發意者發心語通或可六度菩薩三僧祇未斷惑名為發心或可指上諸天及世人等自攝得六度而發心之語別擬通別二教初心之人皆名新發意菩薩也。

△八揀不退菩薩不知。

不退諸菩薩其數如恒沙一心共思求亦復不能知。

通教三八人地至第七已辦地斷界內惑名位不退別教初住至七住亦斷界內惑亦名位不退八住至十向名行不退等亦所不知也。

△五頌唯佛能知實相境。

又告舍利弗無漏不思議(至)十方佛亦然。

無漏不思議者頌上結要舉權實二智所止之境也無漏名同應思義別收三諦無漏失權實智無漏失故名無漏即權而實即實而權故不可思議也甚深微妙法一句頌上第一希有難解之法我今已具得等三句頌上唯佛與佛乃能究竟也明諸佛道同同皆究竟故云唯我知是相十方佛亦然。

△二三行半正略開顯動執生疑二初諸佛顯實三初諸佛道同。

舍利弗當知諸佛語無異。

△二勸令生信。

於佛所說法當生大信力。

△三正顯真實。

世尊法久後要當說真實。

△二釋迦開三三初正明開三。

告諸聲聞眾及求緣覺乘我令脫苦縛逮得涅槃者。

上明諸佛顯實今明釋迦開三顯實必開三開三必顯實互明一邊以顯佛佛道同也將明二乘之非故言逮得涅槃者又解我令解苦縛逮得涅槃即擬六度菩薩乘謂六度行前度他故故言我令脫苦縛後取無漏故言逮得涅槃此義推之知是六度乘也。

△二正斥三乘。

佛以方便力示以三乘教。

△三出立三之意。

眾生處處著引之令得出。

立三之意意是權引離諸苦故非為真實但是方便門耳。

△二騰疑致請二初敘疑二初經家敘二初敘千二百疑。

爾時大眾中(至)阿若憍陳如等千二百人。

△二敘四眾等疑。

及發聲聞辟支佛心比丘比丘尼優婆塞優婆夷。

上斥三乘皆是方便故執動疑生今敘疑但言二乘者以其執重疑深故偏舉耳若至下陳疑中即云求佛諸菩薩大數有八萬亦皆有疑故知三乘僉疑偏舉二乘耳。

△二正生疑二初疑佛二智二初總疑二智。

各作是念今者世尊何故殷勤稱歎方便。

△二別疑二智二初疑實智。

而作是言佛所得法甚深難解。

△二疑權智。

有所言說意趣難知一切聲聞辟支佛所不能及。

因聞諸佛語無異要當說真實從此生疑何者佛昔說三乘智慧同證不差但餘習有盡不盡耳今忽稱歎如來二智非我所及是故疑佛二智也。

△二疑己所得。

佛說一解脫義(至)而今不知是義所趣。

一解脫者藏教三人同一解脫也此是自疑所得三乘聖道是真出要我脩此理亦到涅槃而今忽言皆是方便未知何者真實故言不知是義所趣此從上斥三為偽而生是疑。

△二正請決文有三請二止第一請二初長行二初陳疑。

爾時舍利弗知四眾心疑(至)甚深微妙難解之法。

此下有三請二止就前為三止葢佛預知三周得益前後不俱故三抑俟其三請也今先陳二疑第一下疑權智甚深下疑實智也。

△二陳請。

我自昔來(至)殷勤稱歎甚深微妙難解之法。

我自昔下陳已請今者四眾下陳眾請也。

△二偈頌六初頌疑實智。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

慧日大聖尊久乃說是法。

三智圓明能破癡暗故云慧日。

△二頌疑權智。

自說得如是力無畏三昧(至)諸佛之所得。

△三明三乘疑。

無漏諸羅漢及求涅槃者(至)願佛為解說。

初句明聲聞次句明六度菩薩何以得知止云逮得涅槃者此中稱及及者此菩薩自求涅槃又以及他故異二乘知是菩薩也後二行明緣覺兩足尊者謂福慧二種莊嚴悉皆滿足為世間尊也。

△四明身子疑。

於諸聲聞眾佛說我第一(至)為是所行道。

身子智慧第一不了佛之權實二智定是果上究竟之法定是因中所行之道。

△五明佛子疑。

佛口所生子合掌瞻仰待願出微妙音時為如實說。

聞佛說法法身得生故言佛口所生子。

△六總明同疑請。

諸天龍神等其數如恒沙(至)欲聞具足道。

△第二止第一止指上文止舍利弗不須復說。

爾時佛告舍利弗(至)皆當驚疑。

△第二請。

舍利弗重白佛言(至)聞佛所說則能敬信。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

法王無上尊惟說願勿慮是會無量眾有能敬信者。

△第三止。

佛復止舍利弗若說是事(至)將墮於大坑。

爾時世尊重說偈言。

止止不須說我法妙難思諸增上慢者聞必不敬信。

△第三請。

爾時舍利弗重白佛言(至)多所饒益。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

無上兩足尊願說第一法(至)則生大歡喜。

願說第一法者融師云由前斥三乘是偽又聞諸佛法久後要當說真實在二乘邊未知法華是實但據斥三非真三外必更有法故云願說第一法。

△二后七品半廣明開三顯一三初兩品半為上根人法說五初正明法說二初長行三初許說三初順許。

爾時世尊告舍利弗汝已殷勤三請豈得不說。

初是順豈得下許也。

△二誡許。

汝今諦聽善思念之吾當為汝分別解說。

初是誡吾當下許也諦聽是聞慧善思是思慧念之是修慧。

△三揀許。

說此語時會中有比丘(至)即從座起禮佛而退。

初是揀汝今下許也初五千在座故如來三止今將許說威神遣去故禮佛而退。

所以者何此輩罪根深重(至)有如此失是以不住。

五濁障多名罪重執小翳大名根深未得三果謂得三果未證無學謂證無學名增上慢有如此失者謂障執慢三種之失也。

世尊默然而不制止。

上聞開三顯一言略義隱猶未生謗足作繫珠因緣去則有益若聞廣開三顯一乖情起謗住則有損是故不制止也。

爾時佛告舍利弗我今此眾無復枝葉純有貞實。

無復枝葉者枝葉細末不任器用此等執方便者於大非器大品云攀附枝葉棄於根本是人為不黠即是此義也。

舍利弗如是增上慢人(至)汝今善聽當為汝說。

應知上慢不全無法但以淺位自謂增上而慢他人名增上慢退亦佳矣者既以小自翳復妨他大光今退無謗法之[億-音+(天*天)]復無障他之過故云佳矣上枝葉未去故如來三止貞實願聞故身子四請師弟鑑機非徒靳固也汝今善聽即結許也。

△二受旨。

舍利弗言唯然世尊願樂欲聞。

唯(愈水切)諾也又應聲唯之聲速而質諾之辭緩而文。

△三正說二初明四佛章廣上諸佛權實二初總明諸佛章四初歎法希有。

佛告舍利弗如是妙法(至)如優曇鉢華時一現耳。

時乃說之者諸佛同出五濁必前開三如今世尊四十餘年始顯真實久久稀疎故云時乃說之久不說者為人不堪故時未至故五千未遣故今人已堪時已至五千已去決定說大乘故云時乃說之優曇華者此云靈瑞亦云瑞應三千年一現現則金輪王出表三乘調熟已後方說妙法授法王記般泥洹經云閻浮提內有尊樹王名優曇鉢有實無華若金華生者世乃有佛施設論云繞贍部洲有輪王路廣一踰繕那無輪王時海水所覆無能見者若輪王出海水減少金輪路現此華乃生作金輪王之先兆也。

△二說無虗妄。

舍利弗汝等當信佛之所說言不虗妄。

汝等當信者勸信無虗妄也此理至深理與昔異此言至妙言與昔反此行至普行與昔乖此人至勝勝於昔劣還指客作四種之麤而今皆妙恐物生謗故勸信也妙樂云理教行人皆云至者實之極也若至今經無過上故故皆云至。

△三開其方便三初開。

舍利弗諸佛隨宜說法意趣難解。

佛隨三種機宜說方便教故言諸佛隨宜說法而佛意在實物莫能解故云意趣難解。

△二釋。

所以者何我以無數方便(至)演說諸法。

舉今佛之權能釋諸佛之方便巧慧同故借此釋彼如我以無數方便者諸佛開權亦如我也。

△三結四示其真實五初標勝人法。

是法非思量分別之所能解唯有諸佛乃能知之。

是法非思量等者此有兩義或作結開權或正作顯實結開權者佛意難知唯佛與佛能了稟教者謂三諸佛知一耳作顯實者即屬後文初標人法舉無分別法惟是佛所知佛以無分別智解知無分別法即是顯實義也。

△二標出世意。

所以者何諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世。

初總釋次分字釋總釋者諸佛覺知如實之相乘此實道出應於世秪令眾生得此實相唯為此事曾無他事次分字釋者一則一實相也非五非三非七非九故言一也其性廣博博五三七九故名為大諸佛出世之儀式故名為事眾生有此機感佛故名為因佛乘機而應故名為緣是為出世之本意而今開三者為一弄引耳雖說種種道其實為一乘即此義也妙樂云非五七九等者以三五等皆是方便故皆云非三藏三乘加人天五也加通教二乘七也加通別菩薩九也。

△三重示出意。

舍利弗云何名諸佛世尊(至)出現於世。

將欲分別更重提起為解釋之端耳。

△四正釋真實四初理一二初正釋。

諸佛世尊欲令眾生開佛知見(至)出現於世。

此釋理一復為四意一約四位二約四智三約四門四約觀心。

○一約四位釋者諦境不可知見唯佛智佛眼乃能知見若二智四眼則不能知見今取圓教住行向地分得佛眼佛智則能知見故寄此四位以釋理一即約位顯理也開者即是十住初破無明開如來藏見實相理如日出暗滅眼目有用故名為開緣脩破惑故云使得清淨示者即是十行惑障既除知見體顯法界眾德顯示分明故名為示悟者即是十向障除體顯法界行明事理融通更無二趣故名為悟入者即是十地事理既融自在無礙任運從阿到茶入薩婆若海故名為入。

○二約四智釋者一道慧見道實性實性中得開佛知見也二道種慧知十法界諸道種別解惑之相一一皆示佛知見也三一切智知一切法一相寂滅即悟佛知見也四一切種智知一切法一相寂滅相種種行類相貌皆識即入佛知見也。

○三約圓教四門釋者空門一空一切空即開佛知見也有門一有一切有即示佛知見也亦空亦有門一切亦空亦有即悟佛知見也非空非有門一切非空非有即入佛知見也能通則四所通則一開示悟入是能通之門所知所見是所通之理也。

○四約觀心釋者觀於心性三諦之理不可思議此觀明淨名為開雖不可思議而能分別空假中心宛然無濫名為示空假中心即三而一即一而三名為悟空假中心非空假中而齊照空假中名為入是為一心三觀而分開示悟入之殊也所以約四種釋者見理由位位立由智智發由門門通由觀觀故則門通門通故智成智成故位立位立故見理見理故名為理一也。

△二結成。

舍利弗是為諸佛以一大事因緣故出現於世。

結成理一也昔方便教亦得義論開示悟入而非佛知見故是權今明佛知見故是實實即理一也。

△二人一。

佛告舍利弗諸佛如來但教化菩薩。

就昔方便謂教化三乘理實而言但化菩薩如彼窮子自謂客作賤人長者所觀實為己子即是人一也。

△三行一。

諸有所作常為一事唯以佛之知見示悟眾生。

三乘眾行名之為諸為圓故諸即是一事此行何所至到唯趣佛之知見即是行一意也。

△四教一。

舍利弗如來但以一佛乘故(至)無有餘乘若二若三。

圓頓之教名一佛乘自別教已去皆名有餘之說即不了義非佛一乘今言但以一佛乘者純說佛法圓教乘也無餘乘者無別教帶方便有餘之說無二者無般若中所帶之義無三者無方等中所對之三也。

△五總結法同。

舍利弗一切十方諸佛法亦如是。

△二列三世佛章三初過去佛二初開權。

舍利弗過去諸佛(至)而為眾生演說諸法。

△二顯實。

是法皆為一佛乘故(至)究竟皆得一切種智。

一佛乘是教一是諸眾生下即行一妙樂云是法及釋迦章如此兩字並指權是實故名顯實故知述其施權意在開也。

△二未來佛二初開權。

舍利弗未來諸佛當出於世(至)而為眾生演說諸法。

△二顯實。

是法皆為一佛乘故(至)究竟皆得一切種智。

△三現在佛三初標出世意。

舍利弗現在十方無量百千(至)多所饒益安樂眾生。

如諸佛章中唯以大事因緣出現於世此亦如是唯以饒益安樂眾生而出於世也。

△二開權。

是諸佛亦以無量無數方便(至)而為眾生演說諸法。

△三顯實二初別明現在教一行一。

是法皆為一佛乘故(至)究竟皆得一切種智。

△二總明三世人一理一。

舍利弗是諸佛(至)欲令眾生入佛之知見故。

但教化菩薩是人一欲以下是理一。

△二釋迦章廣明上釋迦權實五初開方便權。

舍利弗我今亦復如是(至)而為說法。

我即現在釋迦佛也先三後一如四佛不異故言亦復如是知諸眾生有種種欲者即是五乘根性欲也過去名根現在名欲未來名性深心所著者即是根也方便者即是隨宜開三乘權法也妙樂云知諸眾生去感也種種因緣去應也。

△二顯四真實。

舍利弗如此皆為得一佛乘一切種智故。

如此等者指權是實也佛乘是教一一切種智所知即理一能知即行一能得佛乘能得種智即兼人一也。

△三舉濁釋權二初標其意。

舍利弗十方世界中尚無二乘何況有三。

將舉五濁先標其意上已說諸佛開權顯實未明隱實施權其法清淨湛如一空尚無帶二(般若)帶三(方等)之權況有單三(三乘)單五(加人天)之權秪為五濁障重實不得宣須施單三單五之權亦施帶三帶二之權故言於一佛乘分別說三分別說於若帶二帶三之三若單五單三之三也。

△二舉五濁四初唱數。

舍利弗諸佛出於五濁惡世。

△二列名。

所謂劫濁煩惱濁眾生濁見濁命濁。

劫濁無別體劫是長時剎那是短時但約四濁立此假名名為劫濁眾生濁亦無別體攬見慢果報三濁立此假名名眾生濁煩惱濁指五鈍使為體見濁指五利使為體命濁指連持色心為體若論五濁相者四濁增劇聚在此時劫濁也瞋恚增劇刀兵起貪欲增劇饑饉起愚痴增劇疾疫起三災起故煩惱倍隆煩惱濁也諸見轉熾見濁也麤獘色心惡名穢稱眾生濁也摧年減壽命濁也妙樂云空成壞三而無劫濁於住劫中準悲華經八萬至三萬亦未有濁至二萬歲為五濁始四濁增聚故小劫名濁。

△三體相。

如是。

如是者明五濁體相也濁體及相不可具說但略云如是也。

△四結釋。

舍利弗劫濁亂時(至)於一佛乘分別說三。

劫濁亂時即劫濁眾生垢重即眾生濁慳貪是煩惱濁嫉妬是見濁成就不善根不善之言通於煩惱濁見濁諸根成就即連持為命即命濁秖由此土眾生五濁障重能障大乘故如來於一佛乘分別說三。

△四揀偽敦信二初正揀真偽二初若不聞不知非真弟子。

舍利弗若我弟子(至)非阿羅漢非辟支佛。

如世弟子隨順師法繼嗣傳燈若不聞不知則無法可順何謂弟子如來昔說五濁開三汝隨順得涅槃得聞得知名為弟子今五濁既除為汝說一何意不聞不知不聞者即不聞教一不知者即不知行一非真即非理一非弟子即非人一。

△二聞不信受成增上慢人。

又舍利弗是諸比丘(至)若不信此法無有是處。

此敦其使信也何者汝自謂再不受身是最後身汝雖出分段尚有變易土生身尚無量實非後身汝自謂究竟應變易土生死盡若未盡者實非究竟未得謂得豈非增上慢耶若實得者不起上慢知非究竟信於究竟故云若不信此法無有是處。

△二開除釋疑二初開除二初揀除佛滅度後者則不成增上慢人。

除佛滅度後現前無佛。

若佛在世正說此經不信不受非真羅漢成增上慢若佛滅後方得羅漢者偏執權經不信圓法聽許非增上慢。

△二好人難得深經難解亦不成增上慢。

所以者何佛滅度後(至)是人難得。

佛雖入滅此經尚在不信不受應是上慢耶即得開除佛滅度後雖有此經解其文義者此人難遇致令羅漢不信不解亦聽許非增上慢。

△二釋疑。

若遇餘佛於此法中便得決了。

恐疑云若佛滅後解經人難遇得羅漢者即永入涅槃耶即釋云是人雖生滅度之想捨命已後便生界外有餘之國值遇餘佛得聞此經即便決了妙樂云方便有餘土佛名為餘佛南岳云餘佛者四依也羅漢遇之聞經決了又羅漢修念佛定見十方佛為說此經便得決了又凡夫行人苦到懺悔見十方佛為說亦得決了。

△五明無虗妄三初勸信釋迦實說。

舍利弗汝等當一心信解受持佛語。

△二勸信諸佛無虗。

諸佛如來言無虗妄。

諸佛道同彌加信受。

△二結成不虗之意。

無有餘乘唯一佛乘。

△二偈頌二初頌上許答二初頌揀許二初頌五千退席。

爾斷世尊欲重宣此義而說偈言。

比丘比丘尼有懷增上慢(至)不堪受是法。

上慢我慢不信四眾通有但出家二眾多脩道得禪謬謂聖果偏起上慢在俗矜高多起我慢女人智淺多邪辟不信不自見其過者三失覆心藏玼揚德不能自省是無慚人也若自見過是有羞僧也於戒有缺漏者律儀有失名缺定共道共有失名漏無道定等故內起惡覺如玉含瑕無律儀故外動身口如玉露玼覆罪自得故名護惜小智者不得學無學智而有世間小智妄謂有漏以為無漏故言小智也糟糠者是五千等但有世間禪無無漏禪定潤故如糟但有文字解無理慧之實故如糠又糟糠無酒米譬其無大機下文枝葉譬其非好器悉不任用故須遣之妙樂云糟糠者若依世禪以得無漏如糟出酒從文入理如糠出米既無無漏反計世禪如棄酒存糟不得真理反封文字如棄米存糠。

△二頌眾已清淨。

此眾無枝葉惟有諸貞實。

△二頌誡許。

舍利弗善聽。

△二頌上正答二初頌四佛章四初總頌諸佛章五初頌施權二初頌正施權法。

諸佛所得法無量方便力(至)優波提舍經。

諸佛所得法者脩道得於諸權法也正當自行體內之權即此法體亦不可說以方便故為眾生說成化他權故云無量方便力而為眾生說眾生心念等者頌上隨宜說法也現起希望名念法門不同名種種隨宜之相即是照九法界機說七方便法總言九七不可定判故言若干過去所習名性現在欣樂名欲善惡業者七方便傳傳迭論善惡佛悉知是己等者佛以權智照諸方便性欲然後以諸因緣譬喻隨其所宜說九部經修多羅此云契經有通有別通則聖教之都名別則為十二部中直說法相者名修多羅伽陀此云孤起不重頌者是也本事者說本昔世界事也本生說本昔受生事也未曾有者佛現種種神力眾生怪未曾有也因緣者一切佛語緣起事皆名因緣也譬喻者如云月隱重山舉扇喻之風息太虗動樹訓之祗夜此云重頌重頌上直說修多羅也優波提舍此云論議已上九部言昔施權為七方便人說也若十二部更有方廣無問自說授記。

△二頌結施權意。

鈍根樂小法貪著於生死(至)為是說涅槃。

前世根鈍今世無機不堪聞大故言不行深妙道前世貪著障重今世眾苦所惱唯可聞小故言為是說涅槃也。

△二頌顯實四初頌理一。

我設是方便令得入佛慧(至)以故說是經。

令得入佛慧頌上一大事因緣也決定說大乘總頌上開示悟佛知見也入大乘為本頌上入佛知見也。

△二頌人一。

有佛子心淨柔輭亦利根(至)皆成佛無疑。

頌上諸佛如來但教化菩薩也上直云教化菩薩頌中廣出諸方便人皆成實人有佛子心淨即別教之人為此佛子說大乘經得記心喜即成圓教真實之人聲聞若菩薩者聲聞兼得緣覺若菩薩兼得六度通教等諸菩薩皆成佛無疑者即是七種方便無非佛子也。

△三頌教一。

十方佛土中唯有一乘法(至)說佛智慧故。

頌上如來但以一佛乘為眾生說法無有餘乘若二若三也無二者無通教中半滿相對之二也無三者無三藏中之三乘也如此等二三皆是假名引導眾生即方便教也今但一佛圓乘故云說佛智慧也。

△四頌行一。

諸佛出於世唯此一事實(至)此事為不可。

頌上諸有所作常為一事也終不以小乘濟度於眾生頌上常為一事之意也佛自住大乘以此度眾生頌上唯以佛之知見示悟眾生也後一行釋不以小乘度之意。

△三頌勸信二初舉果勸信二初舉內心。

若人信歸佛如來不欺誑(至)而獨無所畏。

如來不欺誑者明佛心清淨無明慳垢眾惡已斷淨心中說故是可信。

△二明外色。

我已相嚴身光明照世間無量眾所尊為說實相印。

身相炳著光色端嚴內無暗惑外有光明則口無欺誑為眾所尊說大乘印則可信受釋論云諸小乘經若有無常無我涅槃三印印之即是佛說脩之得道無三法印即是魔說大乘經但有一法印謂諸法實相名了義經能得大道若無實相印是魔所說故身子云世尊說實道波旬無此事。

△二舉因勸信二初舉昔誓。

舍利弗當知我本立誓願欲令一切眾如我等無異。

我昔誓願非但自誓菩提亦誓眾生同入佛慧今酬誓故說是亦可信。

△二明願滿。

如我昔所願今者已滿足化一切眾生皆令入佛道。

今菩提既滿眾生亦入汝既自證佛慧亦驗我誓不虗妙樂云問佛初立誓誓度一切今眾生尚多願云何滿答且從一期總而言之但令眾生得入佛乘即名願滿是故經云如我無異。

△四舉五濁四初總明五濁障重令大不生。

若我遇眾生盡教以佛道無智者錯亂迷惑不受教。

眾生受苦諸佛興悲悲苦相對故云相遇遇則盡令入於佛道故五濁不能障大無智不受故云障大也。

△二別廣明五濁障過患之相五初眾生濁。

我知此眾生未曾修善本(至)備受諸苦毒。

善本者真如實相也不依此種善根故不感大也五欲者謂色聲香味觸並能生於行者須欲之心故名五欲即諸惡之本也癡即無明愛即貪愛從癡有愛故現生苦惱後墮地獄餓鬼畜生也止觀明五欲過患者色如熱金丸執之則燒聲如塗毒鼓聞之必死香如憋龍氣嗅之則病味如沸蜜湯舌則爛如蜜塗刀舐之則傷觸如臥獅子近之必囓。

△二命濁相。

受胎之微形世世常增長薄德少福人眾苦所逼迫。

形即五陰陰亦名世壽命連持諸陰入世初從薄酪已至老死故名世世增長下二句明命濁相也翻譯名義明胎中五位初七日名歌羅邏此云凝滑狀如凝酥二七日名頞部曇此云疱狀如瘡疱三七日名蔽尸此云凝結狀如就血四七日名徤男此云凝厚漸堅硬故五七日名鉢羅奢佉此云形位具諸形故。

△三見濁相。

入邪見稠林若有若無等依止此諸見具足六十二。

五見交加如稠林密茂若有是常見若無是斷見因此二見生六十二如外道計我有四句色即是我離色是我色大我小我住色中我大色小色住我中四陰亦爾是為二十三世為六十并根本斷常二見為六十二。

△四頌惱濁。

深著虗妄法堅受不可捨我慢自矜高諂曲心不實。

△五劫濁相。

於千萬億劫不聞佛名字亦不聞正法如是人難度。

長時無佛法即是劫濁又上來四濁集在時中故名劫濁如是人難度者五濁障故不信一乘則不可度也。

△三明為治五濁障故先說小。

是故舍利弗我為設方便說諸盡苦道示之以涅槃。

此說三藏四諦也苦即苦諦苦必有因即集諦道即道諦涅槃即滅諦。

△四明為大說小小治濁大興。

我雖說涅槃是亦非真滅(至)來世得作佛。

析三界妄盡滅色取空則非真滅若體達無明本無常寂即是真滅雖本無常寂若不修道無由契會故言佛子行道已來世得作佛也。

△五頌不虗三初明釋迦先開三。

我有方便力開示三乘法。

△二明諸佛後顯實。

一切諸世尊皆說一乘道。

△三正明不虗除疑。

今此諸大眾皆應除疑惑諸佛語無異唯一無二乘。

前權後實誠言不虗勿生疑也。

△二頌過去佛章二初頌開三。

過去無數劫無量滅度佛(至)演說諸法相。

△二頌顯一二初略頌上三一。

是諸世尊等皆說一乘法化無量眾生令入於佛道。

皆說一乘法是頌教一化無量眾生是頌人一令入於佛道是頌理一兼得行一也。

△二約五乘廣頌顯一二初總約五乘顯一實。

又諸大聖主知一切世間(至)助顯第一義。

天人羣生類是舉諸乘以明人一更以異方便是舉諸行以顯行一兼得教一第一義即是理一若用圓妙正觀此即實相方便不名為異若用七方便觀助顯第一義者名異方便。

△二別約五乘以顯一三初開菩薩乘。

若有眾生類值諸過去佛(至)皆已成佛道。

若作五乘釋者但是六度菩薩乘若作七方便釋者兼得通別菩薩乘何者三教大乘皆行六度而運心有異相心行六度即三藏菩薩無相即通教菩薩非相無相次第行六度即別教菩薩今但列六度未知定判屬誰尋上文云更以異方便者非獨六度菩薩即三教菩薩方便也六度中前五是福後一是慧故云種種福慧昔聞法皆已成教一昔六度行皆已成行一如是諸人等皆已成人一皆已成佛道皆已成理一。

△二開二乘乘。

諸佛滅度後若人善輭心如是諸眾生皆已成佛道。

此開聲聞緣覺皆入一乘何以得知大品歎阿羅漢心調柔輭又淨名云住調伏心是賢聖行是以知之昔善輭心皆成行一諸眾生是人一成佛道是理一妙樂云二乘文中有人理行不云兼教者秪是文略。

△三開天人乘二初約天人小善成緣因種子以顯實十初捨財造塔明天乘。

諸佛滅度已(至)若於曠野中積土成佛廟。

因時至心傾財捨寶果時任運自然受樂故是天乘也木樒者長安有木名樒亦任造像金光明云以佛舍利如芥粟許置小塔中三十三天已有自然果報即其義也。

△二戲沙作塔明人業。

乃至童子戲聚沙為佛塔如是諸人等皆已成佛道。

因時泛泛悠然作善果時作意勤求得樂故是人業也。

△三志心建像明天業。

若人為佛故建立諸形像(至)皆已成佛道。

優婆塞戒經不許用膠得失意罪而此經用者古師云外國用樹膠耳妙樂云造像功德經有十一種功德一者世世眼目清潔二者生處無惡三者常生貴家四者身如紫磨金色五者豐饒珍玩六者生賢善家七者生得為王八者作金輪王九者生梵天壽命一劫十者不墮惡道十一者後生還能敬重三寶又云若人臨終發言造像乃至如麥[麩-夫+廣]能除三世八十億劫生死之罪。

△四戲畫作佛明人業。

乃至童子戲若草木及筆或以指爪甲而畫作佛像。

△五結成建像者顯實。

如是諸人等漸漸積功德(至)度脫無量眾。

諸人皆成人一漸漸積功德具足大悲心即成行一佛道即成理一既已成佛復能化他但化菩薩即是教一。

△六諸塵供養明天業。

若人於塔廟寶像及畫像(至)皆已成佛道。

唄者或云唄匿此云讚頌貝大螺也。

△七散心塵供明人業。

若人散亂心乃至以一華供養於畫像漸見無數佛。

△八身業供養明天人業。

或有人禮拜或復但合掌乃至舉一手或復小低頭。

五體著地是上禮即天業合掌低頭是中禮即人業。

△九結成供養者顯實。

以此供養像漸見無量佛(至)如薪盡火滅。

非但自入佛道亦能化度眾生入於涅槃子果縛盡名曰無餘機薪既盡應火云亡故云薪盡火滅也。

△十口業供養明人業。

若人散亂心入於塔廟中一稱南無佛皆已成佛道。

南無或云那謨或云南摩此翻歸命或翻度我大品云佛言若有一人稱南無佛乃至畢苦其福不盡。

△二約聞法則成了因種子以明顯實。

於諸過去佛在世或滅後若有聞是法皆已成佛道。

例上皆具相無相非相無相至心散心等五乘種子今皆開入一實至心聞一句是天業散心聞一句是人業。

△三頌未來佛章二初頌開三。

未來諸世尊其數無有量(至)以無量方便。

△二頌顯一四初頌人一。

度脫諸眾生入佛無漏智若有聞法者無一不成佛。

△二頌行一。

諸佛本誓願我所行佛道普欲令眾生亦同得此道。

△三頌教一。

未來世諸佛雖說百千億(至)是故說一乘。

知法常無性者實相常住無自性乃至無無因性無性亦無性是名無性佛種從緣起者中道無性即是佛種迷此理者由無明為緣則有眾生起解此理者由教行為緣則有正覺起欲起佛種須一乘教是為頌教一也。

△四頌理一。

是法住法位世間相常住於道場知已導師方便說。

是法住法位者眾生正覺一如無二悉不出如故皆以如法為位也分局定限故名為位世間相常住者十界依正生住異滅之相名世間相以即理故皆常住也故法智尊者云生法即性故常住異滅即性故常即性之常非常無常言偏意圓斯之謂歟又世間相常住者出世正覺以如為位亦以如為相位相常住世間眾生亦以如為位亦以如為相豈不常住世間相既常住豈非理一於道場知已者此舉果釋成開權顯實道場朗然斯理久暢物情障重方便施三故云導師方便說妙樂云染淨之法皆名是法染謂眾生淨即正覺一一皆住真如法位故云是法住法位。

△四頌現在佛章三初頌化意。

天人所供養現在十方佛(至)亦說如是法。

△二頌顯實。

知第一寂滅以方便力故雖示種種道其實為佛乘。

知第一寂滅即頌理一其實為佛乘或頌教一或頌行一。

△三頌開權。

知眾生諸行深心之所念(至)隨應方便說。

△二頌釋迦章二初略頌上權實為下總譬作本二初頌顯實。

今我亦如是安隱眾生故以種種法門宣示於佛道。

今我亦如是者我即釋迦一化之主同以一實教化眾生故言如是為下有大長者譬作本也安隱者即大涅槃常樂住處此處寂靜無五濁障故名安隱安隱即對不安隱謂三界有五濁障名不安隱即為下火宅譬作本眾生即是五道受化之徒為下五百人譬作本種種法門即對不種種為下唯有一門譬作本妙樂云如來本以一門利物事不獲已施種種門施權之意本在顯實故云宣示於佛道。

△二頌開權。

我以智慧力知眾生性欲方便說諸法皆令得歡喜。

智慧力者即權智力也知眾生性欲者即是五道根性有三乘差別為下三十子譬作本諸法即三乘法也又云知眾生性欲者鑑小機也方便說諸法者正施權也皆令得歡喜者隨宜稱機也二偈雖略收佛一化開權顯實原始要終罄無不盡故稱略頌為下總譬本也。

△二廣頌上六義為下別譬作本六初頌上五濁三初明佛有能見之眼。

舍利弗當知我以佛眼觀。

佛眼觀見為下長者能見譬作本明佛在法身地上以常寂佛眼圓照羣機若根利濁輕則以盧舍那像說一乘法若根鈍濁重則脫瓔珞以老比丘像驚入火宅方便開三秪是于時鑑機故言我以佛眼觀見也若觀色法應用天眼若分別根機應用法眼云何言以佛眼見耶佛眼圓通舉勝兼劣又四眼入佛眼皆名為佛眼故也。

△二頌上明所見五濁五初眾生濁。

見六道眾生貧窮無福慧。

妙樂云貧窮等為眾生濁者貧故由無福痴故由無慧痴貧眾生聚在一處故名眾生濁也。

△二頌命濁。

入生死險道相續苦不斷。

妙樂云入生死為命濁者於生死中又加險道險道之中命易斷故即短壽處而猶相續為命濁也。

△三頌煩惱濁。

深著於五欲如犛牛愛尾以貪愛自蔽盲瞑無所見。

犛牛者獸如牛而尾長說文云西南夷長髦牛也牛愛其尾就身護尾人愛其尾故殺其身譬人貪五欲而害其身亦若是也。

△四頌劫濁。

不求大勢佛及與斷苦法。

妙樂云劫中無佛故名為濁四濁生此亦無所求劫若有佛雖濁能破故經云唯我一人能為救護。

△五頌見濁。

深入諸邪見以苦欲捨苦。

或云外道五熱炙身欲望捨苦反得苦報或云諸見即是受受即是苦行此苦因望欲捨苦豈可得耶妙樂云六十二多故名為諸由此見故則有三受見家之受故云見即是受三受皆苦以此苦受欲捨苦者無有是處。

△三明起大悲應赴機。

為是眾生故而起大悲心。

為五濁眾生故大悲熏心應入三界施設方便引趣佛慧。

△三頌施化宜不得三初明用大擬宜。

我始坐道場觀樹亦經行(至)微妙最第一。

始坐道場者至理無時假時化物為化之初故言始也事釋者道場在摩竭提國西南去尼連河不遠佛初在此處脩治得道故言道場坐此樹下得三菩提故名道樹感樹恩故觀察念地德故經行道成賽澤之時欲以大法擬宜眾生也樹地無有分別豈須報恩未曾有經云秪以通化傳法名報耳三七日者過去因果經云佛成道初一七日思惟我法妙無能受者二七日思惟眾生上中下根三七日思惟誰應先聞法即至波羅奈為五人說四諦等且以三乘而為三根此就小乘釋也今明佛在法身之地寂而常照恒以佛眼洞覽無遺豈始至道場淹留三七方思此事言三七者明有所表也表佛初欲三周說法故假言三七耳初七思法說次七思譬說後七思因緣說皆無機不得是故息大施小也此偏就圓教大乘為釋耳若通途約大乘釋者初七思惟欲說圓教次七思惟欲說別教後七思惟欲說通教皆無機不得是故息大說三藏三乘為方便之化也。

△二明眾生無機三初明障重故。

眾生諸根鈍著樂癡所盲。

△二明不堪聞。

如斯之等類云何而可度。

△三明諸梵請。

爾時諸梵王及諸天帝釋(至)請我轉法輪。

諸梵雖請說大佛知無機所以不說妙樂云問如何得知梵王請大答據佛酬云若但讚佛乘等故知是請大也若據一四天下只一梵王為三界天主今云諸梵王者如來統御大千世界有百億四天下則有百億梵王又禪禪各一梵王故云諸也若論請法正在初禪三界天主也。

△三明念欲息化二初無機。

我即自思惟若但讚佛乘(至)墜於三惡道。

明無機強說聞則有損。

△二息化。

我寧不說法疾入於涅槃。

說則有損滅但無益故此思惟為下施權之張本也寧(平聲)願詞也如人言寧可如此是願如此也。

△二念同諸佛用權稱宜二初明化得四初三乘疑宜。

尋念過去佛所行方便力我今所得道亦應說三乘。

尋念者仍念彼雖無大機不容永捨要以方便而誘濟之非都不知開三欲引同諸佛故云尋念也。

△二明有小機二初明諸佛稱歎五初釋迦自敘諸佛現。

作是思惟時十方佛皆現梵音慰喻我。

佛現者由念佛方便力故現現由擬法會機二義故佛現也。

△二佛歎釋迦隱實設權。

善哉釋迦文第一之導師(至)而用方便力。

上欲大化於彼無機故諸佛不歎今欲說小曲會根緣則始終得度所以佛歎善哉也為一施三引入佛慧即是第一導師得是無上法者即是得實智微妙第一也而用方便力者隨諸一切佛隱實用權也釋迦是姓此云能仁淨名疏云天竺語釋迦為能文文為儒義即名能儒大論亦云釋迦文佛。

△二明諸佛亦隱實用權。

我等亦皆得最妙第一法為諸眾生類分別說三乘。

△四雙釋隱實設權二義。

少智樂小法不自信作佛是故以方便分別說諸果。

為眾生少智不堪聞大所以隱實而復樂小所以施權。

△五雙結隱實設權二義。

雖復說三乘但為教菩薩。

雖復說三終為顯實也。

△二明釋迦酬順二初發言酬順。

舍利弗當知我聞聖師子深淨微妙音稱南無諸佛。

既聞諸佛稱歎即對曰南無諸佛南無此云敬從若翻度我等非此意也妙樂云今釋迦因聞十方諸佛慰喻乃稱南無答於諸佛故知釋迦不請諸佛度也。

△二念順物機。

復作如是念我出濁惡世如諸佛所說我亦隨順行。

△三明施化小。

思惟是事已即趣波羅奈(至)為五比丘說。

波羅奈正音婆羅痆(女熙切)中印度境婆沙云有河名波羅奈去其不遠造立王城或翻江繞城亦云鹿苑諸法寂滅相不可以言宣下即是前說中道無性佛種之理此理非數又不可說今以方便作三乘說又非生非滅而以方便作生滅說又偏真之理亦不可說以方便故作四門說初為五人說無常有門也佛念五人當往先度故至波羅奈一夏調根初為陳如說四諦得道次為頞鞞䟦提說布施生天福樂二人同時證果三為迦葉拘利二人亦如前說皆得聖果是為三番度五比丘也。

△四受行悟入。

是名轉法輪便有涅槃音及以阿羅漢法僧差別名。

轉佛心中化他之法度入他心名轉法輪陳如初得初果即斷見惑分證滅諦亦是分得有餘涅槃涅槃之音起自於此由此得成無學便有羅漢之名能說三乘者名佛所說三乘即法初果與羅漢名僧三寶於是現世間也妙樂云涅槃音者由弟子受行煩惱斷處涅槃名生故名為音眾教之始故言起自於此三寶現世間者亦約漸始且在小乘未論一體。

△二釋疑念。

從久遠劫來讚示涅槃法生死苦永盡我常如是說。

恐疑師云佛初未能鑑機尋念諸佛始知根性即釋云非我不知用於方便特欲引同故念諸佛非始念方知從久遠劫來見其樂小已為讚示令盡眾苦所以聞小即得解脫也恐疑弟子云云何眾生一世暫聞即證羅漢即釋云從久遠劫來為其讚示稱於本習故速得道故以一偈釋二疑也。

△三頌顯真實四初頌人一。

舍利弗當知(至)曾從諸佛聞方便所說法。

此二行頌人一三乘行人皆是佛子故也又此二行亦名大乘機發亦云索果明由機發故索果索果由於機發此應有四句自有障除機未發如諸羅漢在三藏時以樂小故濁障雖除大根鈍故妙機未發自有大機發障未除如法華中諸凡夫人等雖未斷結以大根利故機發自有障即除機即發如說無量義經時證二乘果即於此座大機即發自有障未除機未發即五千等是也志求佛道者即是索大非求小果也咸以恭敬心皆來至佛所者一云耻小慕大大機感佛故云至佛所今明非但機至佛所亦乃身到如無量義中四眾圍繞合掌敬心欲聞具足道也曾從諸佛聞方便所說法者此中初味調伏受行三藏六度通別等三教方便由此調熱故使障除機發而求大也。

△二頌理一。

我即作是念如來所以出為說佛慧故今正是其時。

此一行頌理一故云為說佛慧即上種智佛知見也又從此至下今我喜無畏二行一句亦名佛歡喜佛為佛慧故出昔障重無機不得即說佛慧中間雖障除又未得說今機發正是說時故云今正是其時又昔眾生機鈍智小恐其謗法墮惡故未是說時今機利智大聞必信解故佛歡喜無畏者不畏執小謗大起罪墮惡故言無畏也。

△三頌教一。

舍利弗當知鈍根小智人(至)但說無上道。

此二行頌教一故云但說無上道又從於諸菩薩眾至但說無上道三句亦名正顯實也五乘是曲而非直通別偏傍而非正今皆捨彼偏曲但說正直一道也。

△四頌行一。

菩薩聞是法疑網皆已除千二百羅漢悉亦當作佛。

此一行頌行一故云悉亦當作佛又此一行亦名信行悟入六度通教二菩薩初聞略說動舊執致新疑今悉已除非獨菩薩二乘亦爾而云聲聞皆當作佛者昔教不說二乘作佛今與授記授記豈獨二乘除疑豈獨菩薩互存則兩備。

○舍利弗當知下亦名大乘機動我即作是念下亦名佛歡喜於諸菩薩中下亦名正顯實菩薩聞是法下亦名受行悟入。

△四歎法希有二初頌上如是妙法。

如三世諸佛說法之儀式我今亦如是說無分別法。

如三世者引同諸佛用權權是引物之儀式也說無分別法引同諸佛顯實實則言語道斷豈存儀式又權實無分別為鈍根小智分別權實今還悟入一三不二即知佛說三一無分別也諸佛皆爾何獨我耶。

△二頌上時乃說之五初舉人難遇。

諸佛興出世懸遠值遇難。

久久懸遠時有佛出此舉人難。

△二舉法難說。

正使出于世說是法復難。

如今佛出世四十餘年始顯真實。

△三舉聞法難。

無量無數劫聞是法亦難。

如五千之流梵音盈耳越席而去聞豈不難乎。

△四舉信受難。

能聽是法者斯人亦復難。

眾中唯身子前達中下之機雖聽猶未能了。

△五舉華譬四難。

譬如優曇華(至)是人甚希有過於優曇華。

此華非其時不現現則維其時故云時時乃一出但合聞者難餘例可解。

△五頌上不虗二初勿於可信人生疑。

汝等勿有疑我為諸法王(至)無聲聞弟子。

法王者夫為人王言則不二佛為法王豈容虗說夫方便可是權假真實寧應是妄聞法王說法勿生疑也。

△二勿於可信法起疑。

汝等舍利弗聲聞及菩薩當知是妙法諸佛之秘要。

四十餘年蘊在佛心他無知者名為秘一乘直道總攝萬途故言要也。

△六揀眾敦信二初頌揀眾三初頌揀增上慢非佛弟子。

以五濁惡世但樂著諸欲如是等眾生終不求佛道。

若樂諸欲是行魔業故須揀之上文著涅槃尚非佛弟子此文著生死那是佛弟子互揀非耳終不求佛道者頌上揀增上慢上慢者未得上法謂得上法是故其人不求佛道也。

△二頌佛滅後解義者難得。

當來世惡人聞佛說一乘迷惑不信受破法墮惡道。

此明不善人勿為說也。

△三頌若遇餘佛便得決了。

有慚愧清淨志求佛道者當為如是等廣讚一乘道。

此明善人當為說也。

△二頌敦信二初敦信於權。

舍利弗當知諸佛法如是(至)不能曉了此。

初一行結秘要明此法如是先以萬億方便然後乃示真實其不習學不能曉了此正結不善者勿為說也兼對習學者則能曉了此乃可為說也。

△二敦信於實。

汝等既已知諸佛世之師(至)自知當作佛。

方便施權正為於實權實無疑自知作佛。

妙法蓮華經科註卷第一

妙法蓮華經科註卷第三

姚秦三藏法師　鳩摩羅什奉　詔譯

上天竺講寺住山比丘　一如　集註

妙法蓮華經藥草喻品第五

此品具山川雲雨獨以藥草標名者土地是能生雲雨是能潤草木是所生所潤所生所潤通皆有用而藥草用強有漏諸善悉能除惡而無漏之善為最無漏眾中四大弟子以長者窮子之譬領佛火宅之喻深會聖心今如來述其得解以喻其人故稱藥草喻品妙樂云問若從佛述應云草木及以地雨今品既是述成之文如何但指聲聞中草云四大弟子等耶答實如所問言通意別故云藥草言別意通且指聲聞。

△三藥草品如來述成二初略述成二初雙述善哉。

爾時世尊(至)善說如來真實功德誠如所言。

兩稱善哉者雙述也一善哉述其兩處領實一善哉述其兩處領權善說如來真實功德者辭致曲巧故言善說皆是佛法故言真實真實是述其領實功德是述其領權誠如所言者印定之旨也妙樂云兩處者謂方便火宅即法譬二周也。

△二領所不及。

如來復有無量無邊阿僧祇功德(至)說不能盡。

二乘齊教止領二乘得益不道人天及藏通別菩薩得益是為領所不及也妙樂云領所不及者舉迦葉之不及顯餘類之有分又說不能盡之言寄之以明不盡佛說不盡況迦葉耶。

△二廣述成二初長行二初法說二初舉法王不虗。

迦葉當知如來是諸法之王若有所說皆不虗也。

佛法雖多不出權實權實之外更無別法而向言無量者此意難信故舉法王發言誠諦以勸信也。

△二述開三顯一二初約教明開權顯實二初約教述開權。

於一切法以智方便而演說之。

一切法者謂七方便法也此法雖多以方便波羅密隨其類音說之無不逗會為人天說戒善為二乘說諦緣為三藏菩薩說事度為通教說無生為別教說次第開如來藏是名述其領開三也。

△二約教述顯實。

其所說法皆悉到於一切智地。

地者實相也究竟非二故名為一其性廣博故名為切寂而常照故名為智無住之本立一切法故名為地妙樂云究竟等者此明諸權皆歸實相是故三教教智未會不名為一寂而常照者智所依地能生諸智故名智地地即無住本也。

△二約智明開權顯實二初約智述開權。

如來觀知一切諸法之所歸趣(至)通達無礙。

觀一切所歸趣是權實能照權也知一切所歸趣是權智能識藥也知深心所行是權智能知病也藥病俱是權法權法各有歸趣戒善等近趣人天若作遠緣低頭舉手遠趣佛果念處道品等近趣涅槃若作福德莊嚴汝等所行是菩薩道遠趣寶所乃至六度通別等法近遠歸趣途轍不同可解深心所行有二種若深心著於依正者起深重十惡障人天乘若深心著於所執法者起四倒三道六蔽四住五住障四聖乘當知深心病相不同如來以權智照之通達無礙也。

△二約智述顯實。

又於諸法究盡明了示諸眾生一切智慧。

又於諸法究盡明了者是實智能照實也一切權法無不入實故言究盡佛眼所見故言明實智所知故言了若此智照此藥此病不照彼藥彼病彼智照彼不能照此種別不同者權智照也一智徧照一切藥一切病實智照也能示眾生如此圓融境智故言一切智慧也又上權智文中言通達無礙者是約權論實今實智文中言又於諸法者是約實論權二文互現者正明實是權實權是實權當知究竟非權非實非差別非不差別以智方便權有差別悉到智地則無差別。

△二譬說二初正明二初開譬二初有差別譬述權教智六初土地譬。

迦葉譬如三千大千世界山川谿谷土地。

大千世界譬眾生世間山川谿谷譬五陰世間世界無別法為山川溪谷土地所成眾生無別法為五陰所成土地既通譬識陰則山川谿谷譬餘四陰又別譬者山譬菩薩五陰川譬支佛五陰谿譬聲聞五陰土地譬天五陰谷下譬人五陰一一五陰皆有習因習果所依猶山川等為草木種子質幹所依也。

○川者(穿也水大能通穿者曰川凡通水之處俱名川也)谷者(水注于溪又泉之通川曰谷谷穀欲二音並通)。

△二卉木譬。

所生卉木藂林及諸藥艸種類若干名色各異。

卉是艸之都名木是樹之總稱眾艸成藂眾樹成林治病力用勝者稱為藥如善法皆能治惡而無漏善治惑義勝故譬藥艸五乘七方便因果種子不一故言種類若干如是種類各有稱謂即是名各有體相即是色故言名色各異。

△三密雲譬。

密雲彌布徧覆三千大千世界。

密雲者譬佛三密也雲有形色譬佛應世即身密雲能覆蔭譬佛慈悲即意密下文雷聲遠震譬佛說教即口密以慈悲薰應身說法徧十法界故言彌布也妙樂云凡言三密必約應化若自受用報及平等法身何所論密。

△四注雨譬。

一時等澍。

譬佛用口密八音四辯宣注法雨利潤眾生也。

△五受潤譬。

其澤普洽卉木藂林(至)大根大莖大枝大葉。

法雨普潤七種眾生心地所有習因種子即生名為普洽根莖枝葉者信為根戒為莖定為枝慧為葉次第相資故譬此四也小根莖等即人天信戒中根莖等即二乘信戒定慧大根莖等即菩薩信戒定慧也妙樂云五乘皆藉此之四法唯有人乘缺於定慧以心所當之。

△六增長譬。

諸樹大小隨上中下(至)而得生長華果敷實。

此明草木隨分受潤也七種眾生習報兩因善法既蒙法雨所潤則習報兩果各得增長也稱其種性者明施權稱機小者不過分大者不減少即是七種習報兩因也華果敷實者即是七種習報二果也妙樂云華果敷實者華如習果果如報果此隔字為對應言華敷果實。

△二無差別譬述實教智三初一地所生譬。

雖一地所生。

道前心地所生終因道後智地方能生也妙樂云道前心地至智地能生者此道前道後之名名有通別道後定在果後道前通至凡夫故方便品中亦以等覺已前為道前此中須以博地凡夫無戒善者為道前以五乘為道中所以道前道後真如之理等皆是地地體無別然皆能生故知眾生道前心地奚嘗不有能生性耶而不能生不能成者必假道後極果智地令生令成發心已後究竟已前皆假智地而成熟之。

△二一雲所雨譬。

一雨所潤。

一音所宣一乘法門開發道中五種善根終是一音平等之教也妙樂云五種善根即五乘也並約如來化意邊說故云終是一音言終是者終無定五故云也被物雖五化意唯一從權宜邊須名四味。

△三三草二木譬。

而諸草木各有差別。

小艸喻人天中草喻二乘上草喻藏教菩薩小樹喻通教菩薩大樹喻別教菩薩三草二木稟益不自覺知五種善根蒙佛法雨隨分增長亦不自知五種之因皆依一佛性亦不自知五乘之教皆是大乘亦不自知同歸佛慧唯有如來乃能知之也。

△二合譬二初合差別譬二初正合六初合密雲。

迦葉當知(至)如彼大雲徧覆三千大千國土。

前是開譬此下合譬也如來亦復如是出現於世者即是正合應身出世也如大雲起即舉譬帖合明如來大慈現身覆育一切也以大音聲者即是舉佛口密合雲有聲也天人阿脩羅者別舉三善道稟口密之益即是三乘根性三十子別稟聲益也如彼大雲即是舉譬帖合雲有聲也徧覆大千者通舉一切皆是佛子俱蒙口密之益也。

△二合注雨二初標章門六初首唱十號。

於大眾中而唱是言(至)天人師佛世尊。

△二唱四弘誓。

未度者令度(至)未涅槃者令得涅槃。

別行玄下云弘誓本成慈悲慈悲既緣苦樂弘誓亦約四諦若見苦諦逼迫楚毒辛酸緣此起誓故云未度令度若見集諦顛倒流轉迷惑繫縛生死浩然而無涯畔甚可哀傷約此起誓故云未解令解清淨之道眾生不識行此道者能出生死至安樂地欲示眾生立於此道故云未安令安滅煩惱處名為涅槃子果縛斷獲二涅槃約此起誓故云未得令得。

△三唱三達知。

今世後世如實知之。

箋難云宿命達過去天眼達未來漏盡達現在此即三達亦曰三明。

△四一心三智。

我是一切知者。

一切知者即具足三智也。

△五唱具五眼。

一切見者。

一切見者具足五眼也。

△六三業智俱。

知道者開道者說道者。

知道謂意不護開道謂身不護說道謂口不護良以如來三業常與智俱則無有失故不須護名三不護。

△二勸聽受。

汝等天人阿脩羅眾皆應到此為聽法故。

勸三善道宜往聽法也。

△三合土地。

爾時無數千萬億種眾生來至佛所而聽法。

百千萬億者即是十法界眾生也今正語七方便眾生差別耳妙樂云百千等雖通十界四趣無增長義也。

△四合卉木。

如來于時觀是眾生諸根利鈍精進懈怠。

上譬中有卉木差別大小不同今合中明根有利鈍行有進怠正是習因淺深與卉木義同也于時者若論漸初即是鹿苑初說三乘時若論中間處處得論于時利鈍者若總判者三途因惡果苦不能受道名為鈍七種方便聞教得益名為利若別判者人天但受果報不肯受道名為鈍三乘根性斷惑出界名為利又聲聞觀生滅名為鈍菩薩觀不生滅名為利通別圓三教迭論利鈍可知精進懈怠者三途放逸名為怠人天持五戒十善名為進人天不厭苦為怠二乘怖畏無常為進二乘貪證不求作佛為怠菩薩志求佛道為進妙樂云于時者觀機時也言若論者且置華嚴故利鈍之言通三四味十界故也。

△五合受潤。

隨其所堪而為說法種種無量皆令歡喜快得善利。

隨其所堪即是稱會機宜無增減之失歡喜得善利即是各蒙法潤受益也妙樂云無增減之失者稱五乘機故無增減如人機授以十善為增天機授以五戒為減如是乃至菩薩展轉相望亦然。

△六合增長。

是諸眾生聞是法已(至)任力所能漸得入道。

聞是法已合上增長之由現世安隱正合增長後生善處者是合增長之相佛如大雲普覆一切三途亦得沾潤增長如說般若方等亦明地獄得益若火滅湯冷即是現世安隱或生天上人中即是後生善處於天人中脩道即是以道受樂若人天聞法持戒福德扶身鬼龍不犯即是現世安隱或天還生天人還生人或天人互生即是後生善處生能悟解即是以道受樂二乘聞法得有餘涅槃是現世安隱生方便土是後生善處於彼聞經是以道受樂若生身菩薩聞盧舍那佛說法得無生忍即是現世安隱生實報土是後生善處以道受樂離諸障礙者即是現世安隱任力所能漸得入道即後世以道受樂妙樂云經中但云善處今取惡道者一者為欲攝十界故二者三惡有七善機故。

△二帖合。

如彼大雲雨於一切(至)具足蒙潤各得生長。

大雲帖合第一形聲兩益雨於一切帖合第二六章法門卉木藂林帖合第四受化眾生利鈍怠進習因深淺如其種性具足蒙潤帖合第五受潤得益各得生長帖合第六現世安隱增長也。

△二合無差譬二初無差意合上一地一雨。

如來說法一相一味(至)究竟至於一切種智。

一相者眾生之心同一真如相是一地也一味者一乘之法同詮一理是一雨也昔於一實相方便開為七相於一乘法分別說有七教佛知究竟終歸一相一味也所謂下雙釋一相一味眾生心性即是性德解脫遠離寂滅三種之相所謂解脫相者無生死相離相者無涅槃相滅相者無相亦無相唯有實相故名一相此一相中三相也如來一音說此三相即是三味所謂解脫相者無分段變易二邊業縛之相故名解脫相離相者得中道智慧此慧能遠離二邊無所取著故名離相滅相者二邊因滅得有餘涅槃二邊果滅得無餘涅槃故名滅相此一味中三相也此三相則以為境界緣生中道之行終則得為一切智果故言究竟至於一切種智也妙樂云一相至一地也者真如秪是一實相耳七相秪是七方便相即行相也七教秪是七方便教也此三相下重指性三以為修境緣生下重舉脩相故名為行行即因也終則下舉果地三三智滿故從智為名即是智三初釋相中性德秪是本有三道解脫相者即於業道是解脫德離相者即於煩惱是般若德寂滅相者即於苦道是法身德無生死等寄脩以釋唯有下結故云實相如來一音下釋味中三相上相但云無生死相今約教乃云無二死者教在分別故也前相但云離相無涅槃相今約教乃云得中道智慧乃至離於二邊著也前相但云無相亦無相今約教乃云二邊因果滅者應云通別二惑內外二死滅也今對中道中道從理故此因果名離二邊此二涅槃永殊小典小典二滅必不同時此中二滅更無前後。

△二差別意合上草木差別五初眾生不如。

其有眾生聞如來法(至)所得功德不自覺知。

其有眾生者舉不知之人法謂聞一音之法若持說者是正明不知葢持說不同脩行亦異人天作戒善之解三乘作諦緣度解解既不同即是差別所得功德不自覺知者明五人雖各稟教不知佛是一味無差別教是不識實亦不知七種方便差別之教而各執己解為實是不知權故云不自覺知也。

△二如來能知四初約四法知。

所以者何唯有如來知此眾生種相體性。

種者三道是三德種淨名經云一切煩惱之儔為如來種此明由煩惱道即有般若也又云五無間皆生解脫相此由不善即有善法解脫也一切眾生即涅槃相不可復滅此即生死為法身也此就相對論種若就類論種一切低頭舉手悉是解脫種一切世智三乘解心即般若種夫有心者皆當作佛即法身種諸種差別如來能知一切種秪是一種即是無差別如來亦能知差別即無差別無差別即差別如來亦能知相體性約十法界十如中釋若論差別即十法界相若論無差別即一佛界相差別無差別如來能知差即無差無差即差如來亦能知體性例然可解。

△二約三法知三初明三慧境。

念何事思何事修何事。

聞思修謂之三慧念即聞慧事是三慧之境即所聞所思所脩如向教下所詮種相體性之法也皆言何者指所取境隨教則有思脩不同對界則藏通以六界為境別圓以十界為境論觀則藏通以偏真為觀別圓以中道為觀也。

△二明三慧體。

云何念云何思云何脩。

云何念者念是記錄所聞之法正是念慧之體也妙樂云所言體者即當體也今先言云何者指能念體思脩亦然故知即是三慧當體此體即是能聞能思能脩故云記錄所聞等法。

△三三慧因緣。

以何法念以何法思以何法脩。

此是三慧取境聞法是其因緣如此三乘三慧昔謂境體因緣有異即是差別若入圓妙三慧即無差別此有差別無差別如來能知又差即無差無差即差如來亦能知妙樂云言取境聞法為因緣者所取之境能取之慧體即是智並名為因聞法為緣以此因緣能生三慧即是所生法也應知三慧境體及以因緣雖三而二即境智也。

△三約二法知。

以何法得何法。

以何法即是因得何法即是果五乘之因各得其果即是差別眾生諸佛一如無二即無差別。

△四約一法知。

眾生住於種種之地唯有如來如實見之明了無礙。

七方便住於七位故言種種之地此即差別如來用如實佛眼見之如眾流入海失於本味則無差別隨他意語以智方便而演說之則如來能知差別其所說法皆悉到於一切智地則如來能知無差別。

△三帖合不知。

如彼卉木藂林諸藥草等而不自知上中下性。

△四牒前釋能知。

如來知是一相一味之法(至)常寂滅相終歸於空。

一相一味如前釋相味解脫離滅等為緣分別即是一中無量究竟涅槃終歸於空即是無量中一此是牒前重釋無差別也何者一相一味解脫離滅若是二乘法體猶是差別言宣今作大乘究竟涅槃終歸於空即無差別究竟涅槃結上諸句皆非二乘有餘無餘乃是究竟涅槃也常寂滅相結上諸句非是小乘寂滅乃是常住寂滅上文云諸法從本來常自寂滅相即此義也終歸於空者非是灰斷之空方是中道第一義空也。

△五釋其眾疑。

佛知是已觀眾生心欲(至)不即為說一切種智。

此釋疑也恐疑云佛昔既知始末皆一何不鹿苑即為說實釋云觀眾生心欲隨三悉檀而將護之恐其誹謗故不即說也。

△二稱歎二初述歎。

汝等迦葉甚為希有能知如來隨宜說法能信能受。

二乘既能捨其所證入於真實甚為希有故先歎也能知隨宜說法述其能領開三能信能受述其能領顯一。

△二釋歎。

所以者何諸佛世尊隨宜說法難解難知。

佛於一道說三深玄難解而汝能信受故歎希有也。

△二偈頌二初頌法說三初頌法王不虗。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

破有法王出現世間。

有者因果不亡為有二十五王三昧破二十五有如來已破此有為法中之王故云破有法王也。

△二頌開三顯一二初頌二教二初頌權教。

隨眾生欲種種說法。

隨其樂欲方便說三也。

△二頌實教。

如來尊重智慧深遠久默斯要不務速說。

不輕所說故云尊重深鑑小機知其未堪是故四十餘年默而不說今大機既發方為說也。

△二頌二智二初頌釋權智。

有智若聞則能信解無智疑悔則為永失。

妙樂云問既云有智若聞此必屬機云何屬佛權智答若非有智人說云何能令有智人信故屬佛也從上隨眾生欲至此是頌上以智方便而演說之。

△二頌釋實智。

是故迦葉隨力為說以種種緣令得正見。

頌上到一切智地也隨種種緣說種種教悉為令得大乘正見自此之前皆名邪見也妙樂云自此之前皆名邪見者迦葉等四大弟子未聞譬說已前義當邪見見未正故故引大經迦葉童子自述為例彼亦未聞涅槃已前自稱邪見也。

△二頌譬說二初頌開譬二初頌差別譬六初頌密雲。

迦葉當知譬如大雲(至)靉靆垂布如可承攬。

雲譬應身應身隨智慧行故云慧雲能具十二部經之法故言含潤若應身不說法如須扇多多寶者此雲不含潤也身放大光如電耀口震四辯如雷聲聞法歡喜故言悅豫九十五種邪光不現故言掩蔽除九十八種見思熱惱如地上清涼也應身降世似同三有有心往取實不可得故云如可承攬大論云須扇多佛全不說法。

△二頌注雨。

其雨普等四方俱下流澍無量率土充洽。

八音四辯宣注法雨一時俱聞故曰四方俱下凡有心者皆蒙利潤故言率土充洽也。

△三頌土地。

山川險谷。

頌上土地即是七方便眾生五陰今蒙法雨身口柔軟如土地得澤也。

△四頌卉木。

幽邃所生卉木藥草。

幽邃所生者頌上眾生習因差別譬眾生久遠所植習因隱在陰界入內故言幽䆳今蒙法雨悉得開發故言所生也。

△五頌受潤。

大小諸樹百穀苗稼(至)草木藂林隨分受潤。

百糓語通取五糓譬五乘能生百善也甘蔗蒲桃譬定慧乾地普洽譬未信者令信也餘譬如文妙樂云言能生者從果以說若從因說乃是百善生於五乘大小乘因豈過十善故以十善更互莊嚴乃成萬善若不能脩互嚴因者今所不論若爾人乘是五戒那言百善答酒防意地通說非無甘蔗等者既舉二物應有屬對今試對之甘蔗質一可以譬定蒲桃形多可以譬慧慧約所破定約所緣且分多一耳。

△六頌增長。

一切諸樹上中下等(至)一雨所及皆得鮮澤。

△二頌無差別二初正頌無差別。

如其體相性分大小所潤是一。

初二句頌所生所潤次一句頌能潤則是頌無差別也。

△二頌差別不知。

而各滋茂。

△二頌合譬二初頌合差別六初頌合密雲二初正合。

佛亦如是出現於世。

△二帖合。

譬如大雲普覆一切。

△二頌合注雨二初標章門二初頌十號。

既出於世為諸眾生(至)出於世間猶如大雲。

妙樂云此頌十號文略義含出世即無上士及佛為說即正徧知明行足世尊即第十號於天人中即調御丈夫及天人師如來即第一號來善去善兼於善逝出於世間即世間解。

△二頌四弘。

充潤一切枯稿眾生(至)世間之樂及涅槃樂。

充潤一切即眾生無邊誓願度皆令離苦者皆令離於因果苦故即煩惱無盡誓願斷得安隱樂即法門無量誓願學及涅槃樂即佛道無上誓願成五乘咸有世間之樂皆令得涅槃第一之樂也。

△二勸聽受。

諸天人眾一心善聽(至)常為大乘而作因緣。

妙樂云勸聽受中又更為二初二行先歎佛次為大眾下能說人尊故所說法妙甘露是不死之藥今聞妙法慧命不夭故云甘露淨法其法一味者七善無不皆歸一乘故勸聽受此舉無差以釋於差也。

△三頌合山川。

我觀一切普皆平等(至)恒為一切平等說法。

佛為七種眾生說法如雨注不擇溪谷佛平等說故無彼此有機為此無機為彼植善為愛憎逆為憎若有愛憎則有彼此不於佛機者愛餘機者憎故無貪著限礙也。

如為一人眾多亦然(至)充足世間如雨普潤。

佛事為自魔事為他應初為來應後為去入實為坐出權為立佛觀眾生平等即是等雨山川之意此頌上無數億種眾生來至佛所而聽法也。

△四頌合卉木。

貴賤上下持戒毀戒(至)等雨法雨而無懈倦。

貴賤上下約位持戒毀戒約行利根鈍根約習貴賤至利鈍亦須具歷五乘七善展轉說之。

△五頌合受潤三初總明受潤。

一切眾生聞我法者隨力所受住於諸地。

△二別明受潤五初小草人天受潤。

或處人天轉輪聖王釋梵諸王是小藥草。

人天俱未斷惑合為小草。

△二中草二乘受潤。

知無漏法能得涅槃(至)得緣覺證是中藥草。

二乘俱有智斷合為中草六神通三明釋見譬喻品。

△三上草三藏菩薩。

求世尊處我當作佛行精進定是上藥草。

六度菩薩志求作佛化他勝二乘獨為上草妙樂云上草為六度者既云行精進定於六度中精進為最故大論云施戒忍乃世間常法欲脩定慧必須精進況復五度皆須精進故舉精進則攝於六也。

△四小樹通教菩薩。

又諸佛子專心佛道(至)決定無疑是名小樹。

通教菩薩已斷通惑誓扶餘習涉有化他望下為優比上為劣故名小樹。

△五大樹別教菩薩。

安住神通轉不退輪(至)如是菩薩名為大樹。

別教菩薩自行化他高廣為勝故名大樹妙樂云大樹中既云轉不退輪別人初地能轉法輪是念不退也。

△三結所潤能潤二初帖釋所潤。

佛平等說如一味雨(至)如彼草木所稟各異。

△二明能潤。

佛以此喻方便開示(至)於佛智慧如海一滴。

能潤佛智多故如海如上所潤七種眾生為少如海一滴也。

△六頌合增長二初總頌增長二初正頌增長。

我雨法雨充滿世間一味之法隨力脩行。

世間者十法界三十種世間也法本一味脩之不同故云隨力脩行。

△二舉譬帖釋。

如彼藂林藥草諸樹隨其大小漸增茂好。

△二別頌增長四初明人天增長。

諸佛之法常以一味(至)漸次脩行皆得道果。

普得具足是頌理世安隱漸次脩行是頌後世以道受樂也。

△二明二乘增長。

聲聞緣覺處於山林(至)是名藥草各得增長。

住最後身有二解一云二乘此身若不值佛此身未必無後由見佛故成最後身即是增長義二云二乘得有餘涅槃住最後身蒙佛五味調熟乃至法華聞大乘教得入一實方名增長之義妙樂云二乘增長二解不同前釋得小乘盡生死名為最後次釋大乘中方名後身無後之言且任小教權名為無非永無也若得法身等覺一轉當入妙覺乃云最後。

△三明通教菩薩。

若諸菩薩智慧堅固(至)是名小樹而得增長。

堅固是體法之智了達三界是斷惑盡。

△四明別教菩薩。

復有住禪得神通力(至)是名大樹而得增長。

聞諸法空十住脩空也放光度生十行脩假也。

△二頌合無差二初頌無差別之差別。

如是迦葉佛所說法(至)潤於人華各得成實。

譬如大雲以一味雨頌上無差別也潤於人華各得成實頌上差別也。

○以華喻人故云人華。

△二頌差別之無差別。

迦葉當知以諸因緣(至)漸漸脩學悉當成佛。

以諸因緣下即是明權權即差別合上所生也今為汝等說最實事即是顯實實即無差別合上一地也非滅度者未度變易生死也獨言二乘者為其保證真空執小之心強也人天不計果為涅槃菩薩不於中間取證故但言二乘耳汝等所行是菩薩道者菩薩行道亦須斷通惑今二乘已斷此惑盡即是菩薩道道即因也葢言二乘智斷既是菩薩之因二乘豈宜執此智斷為果故斥言是菩薩道更令修習破無明惑方得成佛故云漸漸脩學悉當成佛。

○妙樂云隋朝笈多所譯名添品法華者自餘諸文全依妙本彼見正本偈後更有一長行偈頌乃重譯之添此文後又移囑累品安勸發品後自餘先譯並無所改重譯言辭多似正本其所添者如長行中先以日月譬用歎佛智又明五趣中有三乘等因與前文已重故什公不譯。

妙法蓮華經授記品第六

梵語和伽羅此云授記聖言說與曰授果與心期曰記然記有多種若通記如法師品初云聞法華經一句一偈乃至一念隨喜者我皆與授記當得阿耨菩提若別記如三周中法說後記舍利弗譬說後記四大弟子因緣後記五百弟子等若正因記如常不輕云我不敢輕於汝等汝等皆當作佛若緣因記如法師品以華香等十種供養當知此人是大菩薩成就阿耨菩提若了因記如三周授三根人若正因記則廣若緣了記則狹或遲記如聲聞或速記如龍女或佛記如此文或菩薩記如不輕品雖無劫國之定亦得是記又懸記如化城品為現在弟子則曰是諸人等應以是法漸入佛道為未來弟子則曰而於彼土求佛智慧等他經但記菩薩不記二乘但記善不記惡但記男不記女但記人天不記畜今經皆記也授記亦云受記受決受莂授是與義受是得義記是記事決是決定莂是了莂四大弟子聞法譬二周開三顯一具足領解如來述成雖自知作佛而時事未審若蒙佛誠言授其當果劫國決定近遠了莂則大歡喜今從佛授與得名故言授記品。

△四授記品授記與決二初正與中根授記二初授迦葉記二初長行六初行因。

爾時世尊說是偈已(至)廣宣諸佛無量大法。

△二得果。

於最後身得成為佛(至)天人師佛世尊。

增治云最後身者遠即等覺後心方名最後近則且據今記相似位後入初住時也。

△三劫國。

國名光德劫名大莊嚴。

△四壽命。

佛壽十二小劫。

△五正像。

正法住世二十小劫像法亦住二十小劫。

△六國淨。

國界嚴飾無諸穢惡(至)雖有魔及魔民皆護佛法。

魔及魔民護佛法者寶積經云阿閦佛剎波旬魔王不能障礙菩薩聲聞而皆信樂不動佛法咸自悔責為魔波旬今迦葉成佛亦例彼佛國土也。

△二偈頌六初頌行因。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

告諸比丘我以佛眼(至)脩習一切無上之慧。

△二頌得果。

於最後身得成為佛。

△三頌國淨。

其土清淨瑠璃為地(至)乃以天眼不能數知。

△四頌壽命。

其佛當壽十二小劫。

△五頌正像。

正法住世二十小劫像法亦住二十小劫。

△六總結成。

光明世尊其事如是。

△二授三人記二初請四初正請。

爾時大目犍連須菩提(至)即共同聲而說偈言。

大雄猛世尊諸釋之法王哀愍我等故而賜佛音聲。

三人記中各有行因得果劫國壽命法住數量悉如文妙樂云如文者但旃延中無劫國名餘文並同。

△二開譬。

若知我深心見為授記者(至)然後乃敢食。

△三合譬。

我等亦如是每惟小乘過(至)爾乃快安樂。

△四結成。

大雄猛世尊常欲安世間願賜我等記如饑須教食。

△二與記二初與須菩提記二初長行五初行因。

爾時世尊知諸大弟子(至)常脩梵行具菩薩道。

△二得果。

於最後身得成為佛(至)天人師佛世尊。

△三劫國。

劫名有寶國名寶生(至)無數千萬億那由他。

△四壽命。

佛壽十二小劫。

△五正像。

正法住世二十小劫(至)度脫無量菩薩及聲聞眾。

△二偈頌六初誡誠聽。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸比丘眾今告汝等皆常一心聽我所說。

△二頌行因。

我大弟子須菩提者(至)隨佛所行漸具大道。

△三頌得果。

最後身得三十二相端正姝妙猶如寶山。

△四頌國淨。

其佛國土嚴淨第一(至)皆共合掌聽受佛語。

八解脫即八背捨大智度論云背是淨潔五欲捨是著心故名背捨若發真無漏斷三界結業盡即名解脫也言八背捨者一內有色相外觀色內有色相者不壞內色不滅內色相也此初背捨位在初禪能捨自地及下地故名背捨二內無色相外觀色內無色相者壞內色滅內色相也外觀色者不壞外色不滅外色相也所以然者行者為入二禪內淨故壞滅內骨人欲界結使難斷故猶觀外不淨之相也三淨背捨身作證行者除外不淨相但於定中練八色光明清淨皎潔猶如妙寶之色故名淨身作證者以無受著心而受三禪中徧身樂故名身作證四虗空處背捨若滅根本四禪色一心緣無邊虗空入定而不受著也五識處背捨若捨虗空一心緣識入定而不受著也六無所有處背捨若捨識一心緣無所有入定而不受著也七非有想非無想背捨若捨無所有處一心緣非有想非無想入定而不受著也八滅受想背捨背滅受想諸心心數法是為滅受想背捨。

△五頌壽命。

其佛當壽十二小劫。

△六頌正像。

正法住世二十小劫像法亦住二十小劫。

△二與迦旃延記二初長行五初行因。

爾時世尊復告諸比丘眾(至)具菩薩道。

由旬亦曰踰繕那此云限量大論云由旬有三別大者八十里中者六十里下者四十里也。

△二得果。

當得作佛號曰閻浮那提金光(至)天人師佛世尊。

△三國淨。

其土平正玻瓈為地(至)無量萬億莊嚴其國。

△四壽命。

佛壽十二小劫。

△五正像。

正法住世二十小劫像法亦住二十小劫。

△二偈頌四初誡誠聽。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸比丘眾皆一心聽如我所說真實無異。

△二頌行因。

是迦旃延當以種種(至)亦以華香供養舍利。

△三頌得果。

其最後身得佛智慧成等正覺。

△四頌國淨。

國土清淨度脫無量(至)無量無數莊嚴其國。

一切有即二十五有也。

△三與目犍連記二初長行五初行因。

爾時世尊復告大眾(至)二百萬億諸佛亦復如是。

△二得果。

當得成佛號曰多摩羅䟦栴檀香(至)天人師佛世尊。

△三劫國。

劫名喜滿國名意樂(至)菩薩聲聞其數無量。

△四壽命。

佛壽二十四小劫。

△五正像。

正法住世四十小劫像法亦住四十小劫。

△二偈頌五初頌行因。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我此弟子大目犍連(至)而以供養諸佛塔廟。

金剎者法苑云阿育王取金幡金華懸諸剎上故曰金剎具云剎摩此云土田此乃通取國土名剎又復伽藍號梵剎者西域以柱表剎示所居處也。

△二頌得果。

漸漸具足菩薩道已(至)號多摩羅栴檀之香。

△三頌壽命。

其佛壽命二十四劫。

△四頌國淨。

常為天人演說佛道(至)於佛智慧皆不退轉。

△五頌正像。

佛滅度後正法當住四十小劫像法亦爾。

△二許與下根說緣二初許與總記。

我諸弟子威德具足(至)於未來世咸得成佛。

△二更說宿緣。

我及汝等宿世因緣吾今當說汝等善聽。

下根之人已聞法譬二周開三顯一復見上中二根授記而猶疑不了深生愧耻今欲增進其道先許總記更說宿緣也。

妙法蓮華經化城喻品第七

化者神力所為也以神力故無而歘有名之為化防非禦敵稱之為城若合法者二乘涅槃權智所為也以權智力無而說有用教為化防思禦見名為涅槃喻如化城若約教釋者三藏二乘於涅槃生安隱滅度之想通教二乘亦然菩薩不爾誓願扶餘習入生死而不以空為證也別教不道城如化用城作方便斷見思惑從城門徑過不道此為極也圓教知無賊病亦不須城故言化城也今是圓教意故題為化城喻品也問此品說因緣事下根得悟應名宿世品答品初廣說因緣末則結譬化城若從前應稱宿世今從末故言化城問化城是權寶所是實何意棄實從權答由知城是化則知寶所是實故標化不失實也妙樂云三藏菩薩全未發足是故不論通教菩薩雖同至城入而能出別教十住至涅槃而不入故名徑過不極之言對小以說也。

△三三品為下根人因緣說二初化城品正說二初先明知見久遠二初長行三初明出所見事。

佛告諸比丘乃往過去(至)彼佛滅度已來甚大久遠。

欲說宿世因緣故先舉過去佛以為結緣之所也。

△二舉譬明久遠。

譬如三千大千世界(至)百千萬億阿僧祇劫。

地種者補註云地大種也婆沙論問云何名大種答曰大而是種能減能增能損能益是為種義。

△三結見昔如今。

我以如來知見力故觀彼久遠猶若今日。

△二偈頌三初頌出所見事。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我念過去世無量無邊劫有佛兩足尊名大通智勝。

△二頌舉譬明久。

如人以力磨三千大千土(至)如是無量劫。

△三頌見昔如今。

如來無礙智知彼佛滅度(至)通達無量劫。

無漏者於三諦法無漏失也。

△二正明宿世因緣二初長行二初結緣由二初遠由二初大通佛成道五初佛壽長遠。

佛告諸比丘(至)五百四十萬億那由他劫。

那由他或阿庾多此云萬億。

△二成道前事二初成道經時。

其佛本坐道場破魔軍已(至)而諸佛法猶不在前。

魔軍者因果經云魔更廣集軍眾是也垂者將及也諸佛道同為緣事異釋迦苦行六年艸生攢䏶至肘不覺諸天哭喚動地不聞移座得道彌勒即出家日得道彼佛十劫猶不現前者非根有利鈍道有難易緣宜賖促應示長短耳。

△二諸天供養。

爾時忉利諸天先為彼佛(至)至于滅度亦復如是。

面百由旬者四面各百由旬也。

△三正明成道。

諸比丘大通智勝佛(至)成阿耨多羅三藐三菩提。

△四眷屬供養。

其佛未出家時有十六子(至)瞻仰世尊以偈頌曰。

大威德世尊(至)是故咸稽首歸命無上尊。

智積成佛即今東方阿閦佛也盲瞑者悲昔不見佛不聞佛名義同盲瞑喜今得見得聞是故稽首歸命。

○憺怕者安靜也。

△五請轉法輪。

爾時十六王子偈讚佛已(至)重說偈言。

世雄無等倫百福自莊嚴(至)當轉無上輪。

既云無上輪即十六子請轉滿字教如今佛說華嚴也。

△二十方梵請法二初威光照動。

佛告諸比丘大通智勝佛(至)徧滿世界勝諸天光。

過去因果經云薩婆悉達處胎時三千國土朗然大光日月所不照處而皆大明其中眾生各得相見初成道時亦如是朝為色天中為欲天晡為鬼神三時說法夜亦如是引今證昔其相同也。

△二十方梵請二初九方四初東方七初覩其瑞相。

爾時東方五百萬億諸國土中(至)倍於常明。

△二各各驚駭。

諸梵天王各作是念(至)以何因緣而現此相。

△三遞相問決。

是時諸梵天王(至)為諸梵眾而說偈言。

我等諸宮殿(至)而此大光明徧照於十方。

△四尋光見佛。

爾時五百萬億國土諸梵天王(至)請佛轉法輪。

衣裓釋見譬喻品。

△五三業供養。

即時諸梵天王頭面禮佛(至)一心同聲以偈頌曰。

世尊甚希有難可得值遇(至)惟願哀納受。

頭面是身業而作是言及說偈讚歎是口業一心即意業妙樂云雨華如山樹座猶下其相如何答不思議事彼此無礙。

○納處處字留也。

△六請佛說法。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)一心同聲而說偈言。

世雄兩足尊惟願演說法以大慈悲力度苦惱眾生。

兩足尊者具足定慧二嚴也既云度苦惱眾生即是請轉半字教如今佛於鹿苑中說三藏教度五濁八苦眾生也。

△七佛默然許。

爾時大通智勝如來默然許之。

△二東南七初覩其瑞相。

又諸比丘東南方(至)各自見宮殿光明照曜。

△二各各驚駭。

昔所未有歡喜踊躍生希有心。

△三遞相問決。

即各相詣共議此事(至)為諸梵眾而說偈言。

是事何因緣(至)多是佛出世度脫苦眾生。

△四尋光見佛。

爾時五百萬億諸梵天王(至)請佛轉法輪。

△五三業供養。

時諸梵天王頭面禮佛(至)一心同聲以偈頌曰。

聖主天中王(至)我等宿福慶今得值世尊。

天中王者佛是極果聖人統王十界今是諸天所讚故云天中王也迦陵頻伽此云妙聲鳥大論云如迦陵頻伽鳥在㲉中未出發聲微妙勝於餘鳥正法念經云山名曠野其中多有迦陵頻伽出妙音聲如是美音若天若人緊那羅等無能及者唯除如來音聲故云迦陵頻伽聲也眾生盲瞑失於正見不知出要佛為指示引之令出故云為眾生作眼也。

△六請佛說法。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)一心同聲而說偈言。

大聖轉法論顯示諸法相(至)忍善者增益。

既云顯示法相度苦眾生即與上東方請轉半字同。

△七佛默然許。

爾時大通智勝如來默然許之。

△三南方七初覩其瑞相。

又諸比丘南方(至)各自見宮殿光明照曜。

△二各各驚駭。

昔所未有歡喜踊躍生希有心。

△三遞相問決。

即各相詣共議此事(至)為諸梵眾而說偈言。

我等諸宮殿(至)為大德天生為佛出世間。

△四尋光見佛。

爾時五百萬億諸梵天王(至)請佛轉法輪。

△五三業供養。

時諸梵天王頭面禮佛(至)一心同聲以偈頌曰。

世尊甚難見(至)世尊大慈愍惟願垂納受。

△六請佛說法。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)一心同聲以偈頌曰。

惟願天人尊轉無上法輪(至)當演深遠音。

既云轉無上輪即諸梵請轉對半明滿如今佛說方等也。

△七佛默然許。

爾時大通智勝如來默然許之。

△四總明六方。

西南方乃至下方亦復如是。

此西南方并西方西北方北方東北方下方總六方既云亦復如是則與上南方請轉對半明滿是同。

△二上方六初覩其瑞相。

爾時上方五百萬億國土(至)光明威曜。

△二各各驚駭。

昔所未有歡喜踊躍生希有心。

△三遞相問決。

即各相詣共議此事(至)為諸梵眾而說偈言。

今以何因緣(至)為大德天生為佛出世間。

△四尋光見佛。

爾時五百萬億諸梵天王(至)請佛轉法輪。

△五三業供養。

時諸梵天王頭面禮佛(至)一心同聲以偈頌曰。

善哉見諸佛救世之聖尊(至)皆共成佛道。

△六請佛說法。

爾時五百萬億諸梵天王(至)而說偈言。

世尊轉法輪擊甘露法鼓(至)無量劫習法。

既云擊甘露法鼓復云度苦惱眾生即諸梵請轉帶半明滿如今佛說般若也。

△二近由二初轉半字法輪三初佛即受請。

爾時大通智勝如來(至)及十六王子請。

此結緣近由也由佛受請說法故十六王子後得覆講正作緣。

△二正轉法輪。

即時三轉十二行法輪。

此下先轉半字法輪也三轉者謂示勸證示轉者謂此是苦乃至此是道勸轉者謂苦應知集應斷滅應證道應脩證轉者謂苦我已知不復更知乃至道我已脩不復更脩示謂示其相狀勸謂勸其令脩證謂引己證彼聲聞根鈍為其三轉緣覺次之為其再轉菩薩根利為其一轉此且一往說耳通方例皆三轉十二行者一約教謂四諦各有示勸證即十二教法輪也二約行謂四諦三轉皆生眼智明覺即十二行法輪也或通三人或約一人今就見諦道三人利根聞示轉其次者聞勸轉其次者聞證轉各生眼智明覺三人合舉故言十二行也教行相循共能摧惑名之為輪。

若沙門婆羅門若天魔梵及餘世間所不能轉。

所不能轉者沙門不聞尚不能知何況能轉支佛雖悟口不能說婆羅門雖聞其名不解其理魔王梵王亦爾夫轉者轉此法度入他心令彼得悟破六十二見乃名轉法輪為無此義魔梵等所以不能轉也妙樂云沙門謂佛法出家者不因佛說尚不知名豈能轉耶沙門尚爾況餘眾耶有云外道中出家者名沙門若爾何故云尚不能知當知以正況邪。

謂是苦是苦集是苦滅是苦滅道。

此為聲聞人先轉生滅四諦法輪也謂是苦者法界次第云苦以逼惱為義一切有為心行常為無常患累之所逼惱故名為苦謂三苦八苦略而言之即三界內六道生死是其苦也集者招集為義即見思惑惑與業俱能招生死故名為集集為因苦為果果必有因故云是苦集此世間因果也滅者滅以滅無為義惑業既盡則無生死之累故云是苦滅也滅諦之體是二涅槃若子縛已盡名有餘涅槃若灰身滅智名無餘涅槃道者道以能通為義正道及助道是二相扶能通至涅槃故名為道道能滅苦故云是苦滅道略則戒定慧廣則三十七道品道為因滅為果此出世因果也止觀云法性自天而然集不能染苦不能惱道不能通滅不能淨如雲籠月不能妨害却煩惱已乃見法性輔行云當知苦集但是能覆不能惱染道滅能顯而法性之理本淨法性如月苦集如雲道如却除滅如却已。

及廣說十二因緣法(至)生緣老死憂悲苦惱。

此為支佛轉十二因緣法輪也展轉感果為因互相由藉為緣無明者過去一切煩惱皆是無明體即是癡迷暗為性無所明了故曰無明即是惑也行者於過去世造作諸業名之為行由惑造業故云無明緣行此二屬過去因也識者有了別義名之為識以業成故牽生三界意識妄念投托母胎故云行緣識既托母胎即有煖息識三事七日一轉而成心色名是心色是質故云識緣名色六入者六根成此胎中以根有入塵之義名之為入既有心色即成就六根故云名色緣六入觸者出胎已後至三四歲由根對塵而未能了知是名為觸故云六入緣觸受者領納名受從五六歲至十二三因六塵觸六根即領納前境好惡等事雖能了別然未能起貪愛之心故云觸緣受此五屬現在果也愛者從十四五歲至十八九貪於種種勝妙資具及色欲等境然猶未能廣徧追求由領納故即起貪愛故云受緣愛取者從二十歲後凡見一切境皆生取著心由愛生著故云愛緣取此之愛取又為未來生死之因屬煩惱與過去無明同有者既著諸境起善惡業積集牽引當生三有故云取緣有亦為未來生死之因屬業與過去行同生者謂六道中受生也從有還受後世之生故云有緣生老死者受生之身熟壞名老死故云生緣老死此二屬未來果也文末而云憂悲苦惱者如妙玄云老死必憂悲也。

無明滅則行滅(至)生滅則老死憂悲苦惱滅。

十二因緣還是別相細觀四諦耳約苦集即有無明乃至老死約道滅即有無明滅乃至老死滅也逆順觀察並由無明為本故無明滅則行滅乃至生滅則老死滅也。

△三聞法得道。

佛於天人大眾之中(至)無量無邊不可稱數。

不受一切法者不受諸見悟初果也得解脫者脫子果兩縛得無學也深妙定者即俱解脫也三明等如前釋初說四諦十二因緣時六百萬億那由他人得道第二三四說法時得悟之人轉多於前故不可稱數妙樂云俱解脫人具足觀練熏修事定名深妙耳。

△二轉滿字法輪七初王子出家。

爾時十六王子(至)求阿耨多羅三藐三菩提。

沙彌此云息慈謂息惡行慈也諸根者六根也六根清淨故言通利又六根互用故言通入佛境界故言利智慧明了者開示悟入也。

△二請修學法。

俱白佛言世尊是諸無量(至)深心所念佛自證知。

十六子再請廢半明滿如今佛說法華也彼佛初說圓頓諸子大乘功德悉皆具足復愍諸方便未為究竟故重請佛開權顯實也聲聞皆已成就者明其障除大乘機動是故為請我等志願如來知見者此法華經但明佛之知見唯志於此即正請滿字廢半之文明顯為若此也。

△三所將出家。

爾時轉輪聖王所將眾中(至)亦求出家王即聽許。

△四受請說法。

爾時彼佛受沙彌請(至)皆共受持諷誦通利。

過二萬劫者上既為三乘說諦緣等教後受諸子請又說法華故知不容中間默然無說二萬劫中必說方等般若故下偈文云說六波羅蜜及諸神通事般若是行神通是事如今諸方等經多明不思議諸神通事故知是彼佛說方等也又偈云分別真實法即是大品明實相般若意故知是彼佛說般若也。

△五眾解不解。

說是經時十六菩薩沙彌(至)千萬億眾皆生疑惑。

十六沙彌及二乘即信解眾其餘千萬皆生疑惑是不解眾此不解眾即於十六子聽覆講結法華之緣者也。

△六說經時節。

佛說是經於八千劫未曾休廢。

△七說已入定。

說此經已即入靜室住於禪定八萬四千劫。

彼佛說法華後入定正是結緣之近由由佛入定不出千萬億種諸疑惑者無所諮問故十六沙彌為其覆講說法華經也妙樂云八萬四千劫者須得具明時節之意諸佛奚嘗不與定俱但由物機在十六子結緣齊限故爾許時正法華云入定經三十萬劫不知法護何以所譯其數頓乖。

△二正結緣二初法說結緣二初明昔共結緣四初知佛入定。

是時十六菩薩沙彌知佛入室寂然禪定。

△二王子覆講。

各升法座亦於八萬四千劫(至)廣說分別妙法華經。

由佛入定所以得說佛知一化將畢不復熟此段之人故令王子共其結緣又知此等必由王子究竟得度所以入定久而不出也。

△三眾得利益。

一一皆度六百萬億那由他(至)三藐三菩提心。

皆發菩提心故云度若初發心時誓願當作佛已過於世間即是度七方便彼岸義也那由他眾生即上不解之眾也示教利喜者指示為示教詔為教令彼得益為利喜他得利為喜。

△四佛定起歎二初稱歎菩薩。

大通智勝佛過八萬四千劫(至)開示眾生令入其中。

△二勸物親近二初勸親近。

汝等皆當數數親近而供養之。

△二釋勸意。

所以者何若聲聞辟支佛(至)三藐三菩提如來之慧。

△二明中間值遇。

佛告諸比丘(至)得值四萬億諸佛世尊于今不盡。

此明中間常逢值逢值有三種若相逢遇常受大乘此輩中間皆已成就不至於今若相逢遇遇其退大仍接以小此輩中間猶故未盡今得還聞大乘之教三但論遇小不論遇大則中間未度于今亦不盡今方始受大乃至滅後得道者是也問如上塵數多許時節今始得羅漢如此則無生法忍何易可階答大聖善巧依四悉檀作如是說或為厭佛道長遠者說短於佛道生輕易想者說長此對治悉檀也或為發生宿善作長短說此為人悉檀也或隨世間所欲作長短說此世界悉檀也或為聞說長短即得入理此第一義悉檀也當知言如許劫方今得羅漢者此是權行引諸實行令入道耳妙樂云逢值有三種者前二可知第三既云但論遇小中間之言自望元初結小緣者耳第三類人未曾聞大便即流轉此人即以初聞小時為初結緣復於中間唯習於小今遇王子初且聞小人見釋迦一代教中一分聲聞未發心者便即判云永滅無發是則不知如來長遠之化問此經何文赴其樂短答如龍女成佛及法師品隨聞一句一偈乃至一念隨喜者當得阿耨菩提雖無時節計應非遠小乘教中多分說長大乘教中多分說短。

△三明今說法華二初結會古今二初結師古今。

諸比丘我今語汝(至)成阿耨多羅三藐三菩提。

阿閦淨名經云有國名妙喜佛號無動疏云阿之言無閦之言動阿彌陀清淨平等覺經翻無量清淨無量壽經翻無量壽稱讚淨土經云其中世尊名無量壽及無量光釋迦翻能仁是姓牟尼翻寂默是字能仁則慈悲利物寂默則智慧冥理以利物故不住涅槃以冥理故不住生死餘佛名未見所出不敢妄解娑婆亦曰索訶此云堪忍乃三千大千世界為一佛之化境也悲華經云何名娑婆是諸眾生忍受三毒及諸煩惱能忍斯惡故名忍土。

△二會徒古今二初會現在徒四初不退住大。

諸比丘我等為沙彌時(至)三藐三菩提。

此言下大種之後中間不退住無上道。

△二退住聲聞。

此諸眾生于今有住(至)應以是法漸入佛道。

此言下種之後中間退大向小住聲聞位佛以大乘教化于今漸入佛道。

△三釋退住意。

所以者何如來智慧難信難解。

此釋退住之意雖下大種葢緣佛之智慧難以信解所以退大向小。

△四正結古今。

爾時所化無量恒河沙等眾生者汝等諸比丘。

爾時者指大通佛所為其下種時也。

△二會未來徒二初正會。

及我滅度後未來世中聲聞弟子是也。

△二釋疑。

我滅度後復有弟子(至)除諸如來方便說法。

疑者云現在者得聞佛說法華得入一道可是結緣之流若未來者不聞法華而入滅度此等豈能捨小得入一乘釋云雖滅度之我於餘國作佛終當得聞是經餘國者即方便有餘土也除諸如來方便說者斷疑也三乘是方便說其實無三也。

△二明說法華三初時眾清淨。

諸比丘若如來自知(至)了達空法深入禪定。

涅槃時到者諸佛出世化道將畢之時即說法華如迦葉佛日月燈明佛等出於淨土說法華竟即入涅槃釋迦出於穢土說法華竟仍唱當滅更說涅槃眾又清淨者既得三藏教益免於五濁八苦之難也信解堅固者於方等教心相體信也了達空法者聞般若說法於空法中心得了達即是轉教意也。

△二正說法華。

便集諸菩薩及聲聞眾(至)唯一佛乘得滅度耳。

集諸菩薩是聚會親族及聲聞眾是命其子上釋親族法身大士為影響眾以此文驗之其義明也世間無有二乘等者準理世無一人合永入滅會必歸大。

△三釋前開意。

比丘當知如來方便(至)是人若聞則便信受。

此承上文意也若世無二乘得滅度者如來何故施三釋云比丘當知如來以方便權智深知眾生有小性欲著於五塵弊於五濁故先說三乘涅槃令破蔽免難後說一也。

△二譬說結緣二初開譬二初導師譬五初五百由旬譬。

譬如五百由旬。

五百由旬譬上未度之眾樂著諸有輪迴處所即擬火宅中其家廣大三界無安方便品安隱對不安隱之意也約土言之三界同居土為三百方便有餘土為四百實報土為五百約惑言之見惑為一百五下分惑為二百五上分惑為三百塵沙惑為四百無明惑為五百約觀言之入空觀能過三百入假觀能過四百入中觀能過五百由旬如前釋。

△二險難惡道譬。

險難惡道曠絕無人怖畏之處。

險難惡道譬上未度之眾煩惱垢重即擬火宅中火起方便品安隱對不安隱之法也分段變易二種生死此即果險難也見思塵沙無明此即因險難也由此因果故言惡道也道有二種一曠絕有人可依二曠絕無人可依有人可依者譬生死中有涅槃煩惱中有菩提雖復曠絕則有人可依此通指衍門三教也若生死煩惱無涅槃菩提如藥中無病病中無藥此則曠絕無人可依多是三藏二乘據理通於通教二乘也。

△三若有多眾譬。

若有多眾。

譬上王子所化百千萬億種皆生疑惑不解之眾生也即擬火宅中三十子五百人方便品中知眾生性欲意。

△四欲至寶處譬。

欲過此道至珍寶處。

二乘斷見思出三界故言欲過此道更斷塵沙無明求至無上種覺故言至珍寶處。

△五有一導師譬。

有一導師聰慧明達善知險道通塞之相。

有一導師者即第十六王子也眼耳清淨曰聰意清淨曰達總而言之即六根清淨也慧即一心三智明即具足五眼又三明為明十力為達妙樂云六根清淨初住分得即十六子初結緣時今八方作佛唯在極果故釋慧明云三智五眼三明十力也通塞者謂苦集十二因緣六蔽塵沙無明為塞道滅滅因緣智六度一心三觀為通。

△二將導譬三初所將人眾譬。

將導眾人欲過此難。

譬本結緣未得度者本緣不失而為導師所將。

△二中路懈退譬二初退大三初中路懈退。

所將人眾中路懈退。

所將人眾者正譬中間相值退大取小之人也中路者非是半途名中路但以發心為始至佛為終此兩楹之間而起退大之意故名中路也。

△二白導師言。

白導師言我等疲極而復怖畏。

言導師者自有通途慈悲導師如文云有一導師將導眾人者是也自有結緣導師如文云所將人眾白導師言是也自有權智導師如文云導師多諸方便者是也自有實智導師如文云導師知此人眾是也今言白導師者正白結緣之導師也以其退大則大滅接小則小生一生一滅感於法身呼此為白王子知其退大即是聞其所白善根微弱無明所翳故言疲極憚生死名為怖畏妙樂云此四導師第一通因果第二唯在因三四唯在果言通途者通他人故言結緣者局我師故言權智者取施小時言實智者取開權時四從時異人秪是一並是王子從始至今言感於法身者大機已滅小機當生故未見應佛冥感法身也。

△三不能復進。

不能復進前路猶遠今欲退還。

不能復進前路猶遠者見思塵沙無明難可卒斷也然用小乘接之不令頓還本處亦有進義。

△二接小四初多方便。

導師多諸方便。

此譬擬宜即以小接也。

△二傷失寶。

而作是念此等可愍云何捨大珍寶而欲退還。

傷其失寶譬知有小無大也。

△三化作城二初作化。

作是念已以方便力(至)過三百由旬化作一城。

此正用方便之教教化二乘斷見思惑出三界苦故云過三百由旬令其權證真空涅槃故云化作一城。

△二說化。

告眾人言汝等勿怖(至)若能前至寶所亦可得去。

此譬擬上勸示證三轉也汝等勿怖莫得退還是勸轉勸令進入城也今此大城可於中止隨意所作是示轉示城可住也若入是城快得安隱是證轉證城安隱也前至寶所亦可得去者三藏教中未論前進義在衍門約共菩薩寶所有二義若用究竟則以極果為寶所故上文云唯佛與佛乃能究盡諸法實相若分入即以初發心住為寶所故上文云無上寶聚不求目得又云得佛法分佛子所應得者皆已得之。

△四入城譬。

是時疲極之眾心大歡喜(至)生已度想生安隱想。

大歡喜即聞慧未曾有即煖位免惡道即頂位快安隱即忍位前入城即見諦位已度想即無學位此與火宅適子願故勇銳推排出宅同也生已度想如得盡智安隱想如得無生智又具智德如已度證斷德如安隱也。

△三引至寶所譬二初知息已。

爾時導師知此人眾既得止息無復疲倦。

既得止息無復疲倦者譬上涅槃時到眾又清淨而得免難大機當發也。

△二向寶所。

即滅化城(至)向者大城我所化作為止息耳。

即滅化城引向寶所譬上正說法華示真實相寶處在近向者大城我所化作即舉廢權譬以帖顯實譬也問凡五處開三顯一為有何異答通論無異別論有差方便品約教開三顯一文云如來但以一佛乘故為眾生說法無二亦無三也火宅約行開三顯一車是運義運則譬行文云各乘大車遊於四方嬉戲快樂也信解品中約人開三顯一結會傭作之人即是長者之兒文云我等昔來真是佛子也藥草喻中約差別無差別明權實不的去取但明眾生不知佛令其知若七種差別即知權同依一理無差別即知實差別無差別無差別而差別令知此意耳終不說言無一有一此約自行權實二智隨自意語故佛能知而眾生不知也今化城正約理開三顯一寶所化城皆是大小兩理破除二乘化理顯於寶所真實一理也妙樂云五處明開權中雖各於教行人理及知不知且隨文相一往而說故一一文皆須並具四一明如來知不知等也。

△二合譬二初正合二初合導師譬五初正合上導師。

諸比丘如來亦復如是。

△二合多諸人眾。

今為汝等作大導師。

妙樂云今為汝等作大導師為合多諸人眾者此以能將顯於所將。

△三合險難惡道。

知諸生死煩惱惡道險難。

△四合五百由旬。

長遠。

△五合聰慧明達亦合至珍寶處。

應去應度。

合上聰慧明達善知險道通塞之相亦是合上欲過險道至珍寶處也。

△二合將導譬三初合所將人眾。

若眾生。

△二合退大接小二初合退大三初合中路懈退。

但聞一佛乘者。

合上中路懈退無大機意也。

△二合白導師言。

則不欲見佛不欲親近。

合上白導師不受勸誡也。

△三合不能前進。

便作是念佛道長遠久受勤苦乃可得成。

合上不能前進息化意也。

△二合接小三初合導師方便。

佛知是心。

合上中間退大復以小接之意譬本有四合但有三今正合上導師多方便擬宜之意也。

△二合此等可愍。

怯弱下劣以方便力。

合上此等可愍知有小機也。

△三合現作化城。

而於中道為止息故說二涅槃。

合上眾人入城譬也而於中道說二涅槃者三界惑盡塵沙無明未破於此兩楹判有餘無餘涅槃亦是聲聞緣覺涅槃又分段已盡變易未除二死之間判為有餘無餘故言中道妙樂云此中三釋初約惑次約二乘是約智也三約生死二死中間名為中道。

△三合將至寶所二初合知息已。

若眾生住於二地。

二地即二涅槃也。

△二合向寶所。

如來爾時即便為說(至)於一佛乘分別說三。

△二帖合二初牒接退譬來合施三。

如彼導師為止息故化作大城。

△二牒滅化譬來合顯一。

既知息已而告之言寶處在近此城非實我化作耳。

△二偈頌二初頌結緣由二初頌遠由二初頌大通成道三初頌成道前事。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

大通智勝佛(至)香風吹萎華更雨新好者。

△二頌正成道果。

過十小劫已乃得成佛道諸天及世人心皆懷踊躍。

△三請法兼供養。

彼佛十六子皆與其眷屬(至)充我及一切。

頌上請轉法輪兼頌成道已眷屬申供養。

△二頌十方梵請二初頌威光動曜。

世尊甚難值久遠時一現為覺悟羣生震動於一切。

△二頌尋光而來二初別頌東方。

東方諸世界五百萬億國(至)受請默然坐。

△二總頌九方。

三方及四維上下亦復爾(至)轉無上法輪。

△二頌近由二初頌轉小乘法輪三初頌佛受請。

無量慧世尊受彼眾人請。

△二頌轉法輪。

為宣種種法四諦十二緣(至)汝等應當知。

△三聞法得道。

宣暢是法時六百萬億姟(至)不能得其邊。

十萬為億十億為兆百億為京千億為秭萬億為姟諸法不受者謂能伏斷見思也。

△二頌轉大乘法輪五初頌王子出家。

時十六王子出家作沙彌。

△二頌請轉法輪。

皆共請彼佛演說大乘法(至)慧眼第一淨。

△三頌方等般若。

佛知童子心宿世之所行(至)菩薩所行道。

六波羅蜜釋見序品。

△四頌說法華經。

說是法華經如恒河沙偈。

△五頌說已入定。

彼佛說經已靜室入禪定一心一處坐八萬四千劫。

△二頌正結緣二初頌法說三初頌昔結因緣三初頌佛入定。

是諸沙彌等知佛禪未出。

△二頌正覆講。

為無量億眾說佛無上慧(至)宣揚助法化。

△三頌聞法益。

一一沙彌等所度諸眾生有六百萬億恒河沙等眾。

△二頌中間相值。

彼佛滅度後是諸聞法者在在諸佛土常與師俱生。

△三頌今說法華二初頌結會現在師弟。

是十六沙彌具足行佛道(至)引汝趣佛慧。

△二頌今還說法華經二初頌時眾清淨。

以是本因緣。

以本昔因緣所以今日時眾免難機發也。

△二頌為說是經。

今說法華經令汝入佛道慎勿懷驚懼。

△二頌譬說二初頌開譬二初頌導師譬五初頌險難惡道。

譬如險惡道逈絕多毒獸又復無水草人所怖畏處。

大經云無水草者喻不修習菩提之道補注云毒獸譬惑箋難云水澄渟表定草差別表慧。

△二頌多諸人眾。

無數千萬眾欲過此險道。

△三頌五百由旬。

其路甚曠遠經五百由旬。

△四頌有一導師。

時有一導師。

△五頌聰慧明達。

強識有智慧明了心決定在險濟眾難。

△二頌將導譬三初正頌將導之意。

眾人皆疲倦而白導師言我等今頓乏。

△二懈退權立化城二初頌懈退。

於此欲退還。

△二頌接退四初傷失大。

導師作是念此輩甚可愍如何欲退還而失大珍寶。

△二頌作念。

尋時思方便當設神通力。

△三頌作化二初頌作化。

化作大城郭莊嚴諸舍宅(至)男女皆充滿。

諸舍宅者譬諸空觀境也園林者二乘總持無漏法林也九次第定為渠流八解脫為浴池重門是三空門又是重空三昧盡無生智為樓閣高出也男女是定慧也妙樂云重空三昧者大論云無相無相乃至無願無願是也。

△二頌說化。

即作是化已慰眾言勿懼汝等入此城各可隨所樂。

△四頌入城。

諸人既入城心皆大歡喜皆生安隱想自謂已得度。

△三頌滅化向寶所二初頌知息已。

導師知息已。

△二頌至寶所。

集眾而告言汝等當前進(至)當共至寶所。

△二頌合譬二初頌正合二初合五百由旬。

我亦復如是為一切導師。

妙樂云經云為一切導師疏云合五百者即導師譬五百由旬從所行說。

△二頌合將導譬二初頌合懈退權化二初頌合中路懈退。

見諸求道者中路而懈廢不能度生死煩惱諸險道。

△二頌合接退作化。

故以方便力為息說涅槃言汝等苦滅所作皆已辦。

△二合滅化至寶所二初正頌合知息已。

既知到涅槃皆得阿羅漢。

△二合滅化至寶所。

爾乃集大眾為說真實法(至)乃是真實滅。

息處故說二者即上文云為止息故說二涅槃也此偈文即有三德祕密藏義汝證一切智即是般若具三十二相即是法身乃是真實滅即是解脫三法不縱不橫即是見佛性也十力三十二相釋見譬喻品中。

△二頌帖合。

諸佛之導師為息說涅槃既知是息已引入於佛慧。

妙法蓮華經科註卷第三

妙法蓮華經科註卷第五

姚秦三藏法師　鳩摩羅什奉　詔譯

上天竺講寺住山比丘　一如　集註

妙法蓮華經安樂行品第十四

釋此品有三一依事二附文三法門依事釋者身無危險故安心無憂惱故樂身安心樂則能進行故云安樂行也附文釋者著如來衣則法身安入如來室則解脫心樂坐如來座則般若導行而進此附上法師品文釋耳若附當品文者住忍辱地故身安而不卒暴故心樂觀諸法實相故行進故云安樂行也法門釋者安名不動樂名無受行名無行安名不動者正住中道六道生死之有二乘涅槃之空二邊不能動故樂名無受者無受即不受也大品般若行相品云行亦不受(行者行般若也般若性空故皆不受)不行亦不受亦行亦不行亦不受非行非不行亦不受不受亦不受有受則有苦無受則無苦無苦無樂乃名大樂行名無行者若有所受即有所行無受則無所行不行凡夫行不行賢聖行故言無行而行中道是故名行此約法門釋安樂行也此品是迹門流通第四意若持品中二萬及八十億那由他菩薩受命弘經深識權實廣知漸頓又達機緣神通自在雖於濁世為人惱亂不障通經何俟更示方法若初依之人(五品十信位也)始心欲脩圓行在於濁世弘經為濁所惱自行不立亦無化功為是人故須示方法明安樂行故有此品之說也有云四安樂行者謂止觀慈悲導三業及誓願身業有止故離身麤業有觀故不得身不得身業有慈悲故勤脩身業廣利一切有止行故著忍辱衣有觀行故坐如來座有慈悲故入如來室止行離過即成斷德觀行無著即成智德慈悲利他即成恩德是名身安樂行餘口意誓願三安樂行亦如是妙樂云初依始心者始心即在五品初心雖非說法之位隨力弘經須此四行至第三品正當說法以資自行說即是弘理須此品以為方法。

△四安樂行品為外凡力弱者說依之法弘不慮危苦二初問二初歎深行菩薩能如此弘經。

爾時文殊師利法王子(至)護持讀說是法華經。

此歎前品深行菩薩於濁惡世能奉命弘經也。

△二問淺行菩薩云何說是經。

世尊菩薩摩訶薩於後惡世云何能說是經。

此問淺行菩薩云何惡世弘經。

△二答三初總標四行章門。

佛告文殊師利(至)欲說是經當安住四法。

此標身口意誓願四安樂也。

△二解釋脩行方法四初身安樂行二初長行二初標行近。

一者安住菩薩行處親近處能為眾生演說是經。

此下初身安樂行也行名進趣近名脩習又行處是忍辱衣近處是法空座忍辱必內懷至理歷緣耐事名之為行法空必體達外緣棲息真境目之為近妙樂云問初身業文但云行近何名為身答行近二文廣略異故(行處指理略說即住忍辱地近處附事廣說即離十惱亂也)離十惱亂正當於身當知住忍亦身住也。

△二釋行近二初釋行處。

文殊師利云何名(至)是名菩薩摩訶薩行處。

約三法明行處初約一法二約二法三約三法初約一法者即直緣一實諦一實諦為一切所歸為一切作本而徧無分別一切所歸者即忍辱地也此地即中道諸法歸之故名為地眾行休息故名忍辱此即行不行之行合上如來衣也妙樂云所住之地謂實理也能住是行即依理起行行不行者理雖無行依理而行行得理息即名不行為一切作本者(亦指忍地為一切本由住忍辱一地故具柔和等三)如萬物得地而生以譬眾行得理而成若得理本在剛能柔在逆能順在暴能治在驚能安無量功德從中道地生地無所生(指前實理)而生功德(即柔和等)此即不行行之行合上如來室也(不行行者依理不行而行于行也)徧無分別者則不分別不行與行差別之相以行與不行性相無二見諸法實名不分別無不分別名亦不行不分別即非行非不行合上如來座也南岳安樂行義云亦不行不分別者生死涅槃無一無異凡夫及佛無二法界故不可分別亦不見不二故言不行不分別不分別相不可得故(文)無三行而三行故名為行同一實諦故名為處此約一法釋行處明弘經方軌也。

○二約二法者即生法二忍二忍即生法二空若開為四忍消文者柔和兩字為伏忍善順兩字為順忍又復於法等為無生忍亦不行等即寂滅忍(合則前二忍是生後二忍是法)若約圓教判四忍者從初發心圓伏五住煩惱至金剛頂皆名伏忍初後悉不違實相皆名順忍初後不起空有二邊心名無生忍初後皆為眾行休息名寂滅忍由心住忍地聞生死不忽卒畏苦聞涅槃不忽卒證樂故云不卒暴又聞佛常與無常聞生死涅槃異與不異聞佛道長短難易非長短非難易等皆不驚怖故云心亦不驚行此行者從始至終以二空理而忍諸法即著如來衣安住二空理即坐如來座愍諸眾生即入如來室二空四忍名為行理即是處此約二法釋行處是弘經方軌也。

○三約三法者即不思議三諦也住忍辱地即總論三諦如有地可據方能忍辱也柔和善順者即善順真諦能忍虗妄見愛寒熱等故言善順也而不卒暴心不驚者即安於俗諦忍眾根緣稱適機宜故不卒暴體忍逆順二境故心不驚也於法無所行等者即安於中諦能忍二邊故云無所行正住中道中道即是實相故云觀諸法如實相而此中實亦不可得故云亦不行不分別此則據三諦之地名處忍五住之辱為行行亦為三謂止行即行不行合上如來衣也觀行即非行非不行合上如來座也慈悲行即不行行合上如來室也此約三法明行處是弘經方軌也。

△二釋近處三初即遠而論近十初遠其豪勢。

云何名菩薩摩訶薩親近處(至)大臣官長。

此下釋近處明遠十惱亂乃即遠而論近也亦是附戒門助觀也(行處即正行近處即助行今對十惱等事設觀以助照理之正觀也)上直緣理住忍辱地今戒門廣出眾辱之緣應修遠離不同凡夫刀仗自防亦非二乘棄捨不觀但以正慧而遠離之即遠論近故云親近處此初遠豪勢故云不親國王等妙樂云恐人恃附失正道故初似小益久則大損。

△二遠邪人法。

不親近諸外道梵志尼犍子等(至)逆路伽耶陀者。

此第二遠邪人法也人染邪法迷於正理正觀未成切須防斷不稟內教故名外道梵志即婆羅門此云淨行又翻淨裔其人種類自謂從梵天口生在家事梵天名為梵志出家外道通名尼犍尼犍此云離繫文筆者文謂歌詩之流筆謂銘賦之類讚咏者顯德謂之讚寄情謂之咏路伽耶此云惡論亦云破論逆路者逆君父之論又路伽耶名善論亦名師破弟子逆路伽耶名惡論亦名弟子破師慈恩基法師云路伽耶此云惡對答逆路伽耶此云惡徵問今雖令菩薩之人遠邪人法不習外典若欲禦外侮亦不妨習曉但不可忘棄本宗一味躭著耳。

△三遠兇險戲。

亦不親近諸有兇戲(至)及那羅等種種變現之戲。

此第三遠兇戲也相扠相撲即兇戲也那羅此云力即是角力戲亦是設筋力戲也疏云那羅延者上伎戲亦云綵畫其身作變異之相又云緣橦倒擲之類妙樂云近兇戲者恐散逸故。

○扠(初佳切打也)撲(音雹挨也又普卜切小擊也)。

△四遠旃陀羅。

又不親近旃陀羅(至)則為說法無所希望。

此第四遠旃陀羅也旃陀羅此云屠者又云嚴熾謂以熾然惡業而自嚴飾也若親近之者令人無慈畜養猪羊雞狗畋獵漁捕者此等皆有殺害之心名惡律儀如是人來當為善巧說法回其殺害之心不可有於希望之意也。

○畋獵者為田除害名畋獵即捷取之名白虎通云四時之畋總名為獵畋通作佃易曰以佃故漁註云取獸曰畋取魚曰漁。

△五遠二乘眾。

又不親近求聲聞比丘(至)隨宜說法無所希求。

此第五遠二乘眾也二乘之人沉滯空寂不能發菩提心故須遠離也妙樂云近二乘人令人遠菩提故西方三乘人不雜處故云或來既未受大化不妨順其小志而說故云隨宜說法而亦不可有於希求之心也。

△六遠欲想相。

文殊師利又菩薩(至)不與小女處女寡女等共語。

此第六遠欲想也欲想能殺害菩提心故輔行云欲想者為欲深防欲之過患也尚不起想況復形交或有染其形容姿態語笑威儀折旋俯仰皆能生於欲想須以九想觀治之處女者居處在家未嫁之女也寡女即無夫者阿含經云有一異學問薄拘羅汝於正法中曾行欲事否答云莫作是語我八十年未曾起欲想未曾視女人面未曾入尼房未曾與尼相問訊乃至道路中亦不與共語今之弘法者觀斯龜鑑可不慎之哉。

△七遠不男人。

亦復不近五種不男之人以為親厚。

此第七遠不男也妙樂云不男壞亂菩提志故五不男者生劇妬變半也生謂從生以來便無男根劇謂以刀去勢妬謂因見他婬方有妬心婬欲即起變謂今生變作半謂半月能男半月不能男也亦有五種不女謂螺筋鼓角脉也。

△八遠其危害。

不獨入他家若有因緣須獨入時但一心念佛。

此第八遠危害也妙樂云危害難處不合入故(文)阿難問佛如來滅後見女人云何佛言勿相見設相見勿共語當專心念佛。

△九遠譏嫌事。

若為女人說法不露齒笑(至)猶不親厚況復餘事。

此第九遠譏嫌也露齒笑現胸臆增他不善之心為女說法當避譏嫌尚不宜親厚況復餘之事乎。

△十遠樂畜養。

不樂畜年少弟子沙彌小兒亦不樂與同師。

此第十遠畜養也沙彌此云息慈謂息世染之人以慈濟羣生也又云初入佛法多存俗情故須息惡行慈也蓋畜養小兒妨脩正業故須遠也自初遠豪勢至此遠畜養十種惱亂分為二邊九是生死一是涅槃二俱遠離即寂滅之異名耳如此。

法諸教皆然但不近二乘與諸教小異蓋今是名教行者弘通大乘獨妙之經故須遠離聲聞緣覺小乘之人也。

△二即近論近處。

常好坐禪在於閑處修攝其心(至)是名初親近處。

今修攝其心乃即近而論近亦是附定門助觀也前遠離十種惱亂即是修戒今常好坐禪即是修定次文觀一切法空即是修慧今修定中有三意妙樂云三意者定心定處定門也心謂能期之心期於破障顯理即修攝其心也處謂五緣中閑居靜處即今在於閑處也門謂修定要門乃五事中調心不沉不浮即今常好坐禪也未暇定論故二十五方便中隨要列二名耳如是三法皆令親近。

△三非遠近論三初總標境智。

復次菩薩摩訶薩觀一切法空。

此觀一切法空即非遠非近而論近亦是附慧門助觀也初觀字標智即中道能觀之觀智也中間一切法三字標境即十法界所觀之境也後空字但是結成智境能觀之智所觀之境皆不可得即境智皆空。

△二別釋境智。

如實相不顛倒(至)無量無邊無礙無障。

如實相三字別釋境也空假二邊對乎中道非一異名如非七方便之權名實以實為相故言如實相不顛等諸句別釋觀也不顛等者凡夫依正二報之法本是無常反執為常本是苦反執為樂本無我反執為我本不淨反執為淨此凡夫四倒也二乘於常樂我淨四德反執為苦無常無我不淨此二乘四倒也菩薩無此八倒故云不顛倒也不動者不為分段變易二種生死所動也不退者契寂滅理心心寂滅入薩婆若海也(薩婆若此云一切智即果智也)不轉者不如凡夫流轉生死不如二乘轉凡成聖也如虗空者虗空但有名字名字求不可得中道觀智亦但有名字亦求不可得妙樂云但有名字即性空名字亦無即相空無所有性者了一切法無自他共離四性之執此出性空之相也一切語言道斷者即絕言思為相空之相也不生者所破之惑能破之智悉皆稱理故不生也不出者如來所治全體即是故無可出不起者以入理故方便理教一切皆寂也此實相之理名不能名故性空相不能相故相空故云無名無相此重牒前無所有等也無所有者重歎中道觀智之體無二邊之有也無量者非陰界入諸數法故無邊者非如偏小有分限法故無礙者徧入諸法故無障者無能遮止故雖復多句秪是能觀無相無作與境合耳亦只是對一切法名一切空。

△三結成境智。

但以因緣有(至)是名菩薩摩訶薩第二親近處。

但以因緣有者總結上諸句莫非因緣也上直明中道觀慧非解非惑絕二邊之相今明雙照二邊從惑因緣生生死從解因緣生涅槃此以因緣一句義開兩境也又因緣有有於涅槃(照于緣生緣生故空空名涅槃)從顛倒生者生於生死此則雙照意顯也常樂觀如是等法者即三諦等法也又但因緣有從顛倒生者結不思議三諦境也(凡從因緣生顛倒之法皆妙境體也)故說者不思議教也常樂觀者結不思議三觀也。

△二偈頌三初頌標章。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若有菩薩於後惡世無怖畏心欲說是經。

頌上欲說是經當安住四法由住忍地心不驚怖故云無怖畏心。

△二頌脩行二初頌事遠近。

應入行處及親近處(至)貪著小乘三藏學者。

自應入行處下十四行頌上離十惱事約遠論近也增上慢者謂於最上人法而生慢易即未得謂得之類也三藏者佛在波羅奈最初為陳如等五人說脩多羅藏又在羅閱祇最初為須那提說毗尼藏又在毗舍離獼猴池側最初為䟦耆子說阿毗曇藏即小乘三藏也習近小乘妨弘大法故須遠也。

破戒比丘名字羅漢(至)諸優婆夷皆勿親近。

名字羅漢者謂假名阿羅漢非實證得也求現滅度幾近小乘非大法器故弘大乘經者即不得親近也。

若是人等以好心來(至)皆勿親近以為親厚。

不希望者如左溪尊者未嘗為利說一句法未嘗因法受一毫財如是存心方可謂之無希望也及諸不男彼名般吒者此翻黃門黃門者有男女形不能男女。

亦莫親近屠兒魁膾(至)如是之人皆勿親近。

屠殺也亦分割其肉曰屠膾細切肉也販者買賤而賣貴也衒自媒也此等皆非清淨之行故宜遠之。

兇險相撲種種嬉戲(至)以此二處能安樂說。

入里乞食者雜阿含經云有一羊往糞聚飽食還羣貢高我得好食比丘亦如是得四事供養已起染著想不知出要向諸比丘貢高毀蔑他人我得彼不能得是為羊比丘乞食若師子王遇大獸即噉不味不著得小獸即噉不鄙不薄比丘亦爾得四事供養已不起染著想自知出要無增減心是為師子王比丘乞食又比丘乞食未得食前應念為修道故補飢瘡須行乞食既得食已為報施恩念道不輟寶雲經云乞食作四分一分奉同梵行一分與丐一人分施鬼神一分自食。

△二頌非遠近。

又復不行上中下法(至)是則名為菩薩行處。

上中下法者約教則以別教為上通教為中藏教為下約人或指三乘或三教菩薩今約廢權說故云不行等有為等者有為是世間法故不實無為是出世間法故實亦不分別等者觀音義疏以男女表對定慧慧表男定表女正引此二句以明定慧之法性本絕言不可分別故下即云不得諸法等。

一切諸法空無所有(至)常住一相是名近處。

此頌上常好坐禪及觀一切法空等文可見。

△三頌明行成三初標。

若有比丘於我滅後(至)說斯經時無有怯弱。

此標行成事成則外儀無失理成則內心無滯故說經時無怯弱也。

△二釋。

菩薩有時入於靜室(至)其心安隱無有怯弱。

此釋安樂之因因入靜室修禪定故止於過惡得人無我外則不損因正憶念修智慧故離諸取著得法無我內無顛倒是則心不怯弱不怯弱名安樂也。

△三結。

文殊師利是名菩薩安住初法能於後世說法華經。

此頌長行總結初法即指身安樂行也。

△二口安樂行二初長行二初標章。

又文殊師利如來滅後於末法中(至)應住安樂行。

此下第二口安樂行也今標章。

△二行法二初止行四初不說過。

若口宣說若讀經時不樂說人及經典過。

此釋口安樂之行法有止行觀行今止行中初不樂說能聽人及所聽經典過者法華已前七方便之權法乃是佛為他機隨他意語名不了義人若聽受容有樂偏小之過法是隨機之說則有何過若言法有過者則是惱亂其聽受之人非口安樂行之相也。

△二不輕慢。

亦不輕慢諸餘法師。

此言弘經者不可倚恃所弘法華之圓而輕蔑偏權小教之法師也妙樂云佛在世時尚以異方便及餘深法用助圓實之正道後學順教豈可固違須順佛意將護物機問佛世觀機恐物墮苦先以小接次以偏引末世弘法豈必然耶答恐弘經人倚圓蔑偏作如是說然弘經者隨其行位淺深若始行弘經之人遇求法者但以大乘而為解說不以小答也若深位弘經者始末弘法必以三藏等三方能顯於圓頓也。

△三不歎毀。

不說他人好惡長短(至)亦不稱名讚歎其美。

初不說一切人次別舉聲聞不說他人長短者夫人惡聞其失故不談人短好譽者必善毀故不稱人長故日藏經云初中後夜減省睡眠精進坐禪誦經修道背捨生死向涅槃路不稱他短不說己長於聲聞等者聲聞根性不定若歎二乘或令彼退大取小若毀呰二乘或令其大小俱失所以毀讚俱不應也妙樂引大論云自讚自毀讚他毀他如是四法智者不為何以故自讚者是貢幻人自毀者是妖惑人讚他者是諂佞人毀他者是讒賊人智者應以四悉檀籌量而護自他。

△四不怨嫌。

又亦不生怨嫌之心。

若謂其所承之人及所稟之法妨害我道即是怨心若謂其人法鄙劣即是嫌心心機一動聲說即發杜說過之源故不生怨嫌也妙樂云怨去聲損己則怨違情曰嫌安樂行者尚去順己之喜況搆無怨之恨大集經云過去世時有羅剎王於拘留孫佛法中出家發菩提心誦持大小乘法聚各八萬四千由意嫌頭陀比丘不誦經典猶如株杌由此墮獄受苦從獄出已受羅剎身於賢劫末樓至佛所方脫羅剎身常人尚爾況安樂行為弘大典將護小行怨嫌俱捨方稱正行此口安樂行中所言怨嫌心者心動則形於言是故制心即為制口。

△二觀行。

善修如是安樂心故(至)而為解說令得一切種智。

上既觀諸法空心已住於畢竟空理無所取著必不執大而輕於小但隨順物情復不違於大乘法相或有難問則不說小乘法答但以大乘答者有二意若見其無大機而為說小但令得方便小益若不見其無大機而為說小則妨其大緣是故但為說大則無二者之咎一切種智如前釋增治云隨順物情即不逆其意尚不令順法而違物尚不許見無大而為說小妨其大緣況令違法相而復背機況復執大毀小而令大小俱失耶。

△二偈頌三初頌標章。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

菩薩常樂安隱說法(至)著新淨衣內外俱淨。

此二行頌上口安樂行中初標章也上總稱應住今頌中別出行相行相有三初半行欲令現前人得安隱道及果(安隱道即涅槃因果即涅槃果)即入如來室義次半行即坐如來座義後一行即著如來衣義以此三法導口業名安樂行也。

△二頌行法二初頌止行四初頌不輕慢。

安處法座隨問為說。

此下五行半頌止行也今半行頌不輕慢若輕慢者則不隨問為說也。

△二不說長短。

若有比丘及比丘尼(至)若有難問隨義而答。

但依妙義而說不談人之好惡難問隨義答者有二一可答二不可答若問答相詰難勝負則自知是為智者語若自放恣而問敢有違者誅之是為王者語若長短是非皆不知唯求己勝是為愚者語妙樂云智者語即可答王者語愚者語即不可答。

△三不說人過。

因緣譬喻敷演分別(至)漸漸增益入於佛道。

若說人過生人毒念今不說其過故使發心入於佛道佛道從喜生故也。

△四頌無怨嫌。

除懶惰意及懈怠想離諸憂惱慈心說法。

怨嫌心起則懈懶憂惱今以慈心說法頌無怨嫌者精進無憂故也上長行皆約止善說頌中皆約行善也。

△二頌觀行。

晝夜常說無上道教(至)是則大利安樂供養。

此四行頌觀門也上長行中云但以大乘答今頌云說無上道上云令得一切種智今頌云願成佛道令眾亦爾者令他亦成佛道也。

△三頌行成四初頌標行成。

我滅度後若有比丘能演說斯妙法華經。

此一行標口安樂行成也。

△二無過難除。

心無嫉恚諸惱障礙(至)亦無擯出安住忍故。

此二行明內無過則外難不生如無臭物蠅則不來。

△三有善行成。

智者如是善脩其心能住安樂如我上說。

此內有善法所以行成也。

△四格量功德。

其人功德千萬億劫算數譬喻說不能盡。

△三意安樂行二初長行三初標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)受持讀誦斯經典者。

此下第三意安樂行也今標章。

△二行法二初止行四初不嫉諂。

無懷嫉妬諂誑之心。

夫二乘欲出生死故先除貪欲菩薩欲化他故先除嗔見嫉是嗔垢諂是見垢嫉妬違慈悲之心非化他之法諂誑乖智慧之道非自行之法若智慧被障將何上求佛道若慈悲有妨將何下化眾生是故菩薩之人欲脩意安樂行最須棄之。

△二不輕罵。

亦勿輕罵學佛道者求其長短。

亦勿輕罵等者此戒菩薩之人不應自倚圓行而呵責別教行人學佛道者亦不自倚圓教之長求其權教之短知機呵責不知勿罵若其責罵容有退彼善根之義故云亦勿等也。

△三不惱亂。

若比丘比丘尼(至)汝是放逸之人於道懈怠故。

比丘等四眾皆有三乘之機故云求聲聞等此戒不應以圓呵通教三乘者其本無大機強以圓呵乖心成惱通既被呵圓復未解前疑後悔大小俱失以去佛道迂迴名甚遠此惱別教行人今文雖曰呵通以通教中復有別機故也若忩忩取證沉空滯寂不能得一切種智此惱通教行人厭生死懶化導名懈怠悲華經明小乘者為懈怠。

△四不諍競。

又亦不應戲論諸法有所諍競。

嘲謔之論妨安樂行故須制也遺教經云若種種戲論其心則亂雖復出家猶不得脫是故比丘當須捨離此意同也。

△二觀行四初起大悲心違於嫉諂。

當於一切眾生起大悲想。

此下四科明觀行也即約前四惡起於行善也。

△二起慈父心違於輕罵。

於諸如來起慈父想。

凡求佛道即是學人敬學如佛不得輕罵諸者通三世此即未來如來也。

△三起大師想違於惱亂。

於諸菩薩起大師想(至)常應深心恭敬禮拜。

以理論之三乘皆是菩薩有化訓之德皆是眾生之師應起師想勿言其短。

△四平等說法違於諍論。

於一切眾生平等說法(至)亦不為多說。

平等破偏執之諍法本平等故云以順法也不多不少者量其機器之利鈍也。

△三結成二初由止惡惡不能加。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)說是法時無能惱亂。

此結意安樂行也由止惡故惡不能加故云無能惱亂也。

△二由觀行勝人來集。

得好同學共讀誦是經(至)供養經卷恭敬尊重讚歎。

由觀行故勝人來集得好同學也。

△二偈頌二初頌行法二初頌止行四初頌不嫉諂。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若欲說是經當捨嫉恚慢諂誑邪偽心常脩質直行。

△二頌不輕罵。

不輕蔑於人。

△三頌不諍競。

亦不戲論法。

△四頌不惱亂。

不令他疑悔云汝不得佛。

△二頌觀行四初頌於一切起大悲心。

是佛子說法常柔和能忍慈悲於一切不生懈怠心。

△二頌於菩薩起大師想。

十方大菩薩愍眾故行道應生恭敬心是則我大師。

△三頌於如來起慈父想。

於諸佛世尊生無上父想。

△四頌平等說法息諍論。

破於憍慢心說法無障礙。

△二頌行成。

第三法如是智者應守護一心安樂行無量眾所敬。

△四誓安樂行二初長行二初明行法三初標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)有持是法華經者。

此下第四誓願安樂行也以身口意與慈悲俱即誓願安樂行發願流通此經故也。

△二行法三初標誓願境二初慈誓境。

於在家出家人中生大慈心。

通取曾發方便心而未出三界者名在家斷見思惑盡出三界者名出家此攝得兩教二乘三教菩薩此輩既皆具無明有苦可拔亦應是大悲境但其皆曾發偏小之心與慈誓相應須與其圓道圓果之樂故言生大慈心以慈能與樂故也。

△二悲誓境。

於非菩薩人中生大悲心。

通取未曾發方便心者名非菩薩此攝得三界內者既全不曾發小乘方便之心況復能發大乘真實之心則知此等皆是界內流轉生死之徒亦須與樂但其流轉無際正與悲誓相應宜拔其苦因苦果故言生大悲心以悲能拔苦故也。

△二起誓願由二初起慈誓之由。

應作是念如是之人則為大失如來方便隨宜說法。

此即起慈之由也如是之人指上曾發方便心者由樂小故執佛方便以為真實不會圓道故言大失大失是慈誓之由也。

△二起悲誓之由。

不聞不知不覺不問不信不解。

指上未曾發偏圓心者由未發偏圓之心不聞偏圓二道故以不聞偏道為無聞慧不知偏道為無思慧不覺偏道為無修慧又無圓三慧何者不問圓道故不聞不信圓道故不思不解圓道故不修偏圓三慧權實皆無甚可憐愍即起悲之由也妙樂中問云何得知前三是權後三是實答準正發誓文但牒後三而為是經故云其人雖不問不信不解是經。

△三正立誓願。

其人雖不問不信不解是經(至)引之令得住是法中。

此正發誓願也彼人雖不問不信偏圓二道菩薩不約偏道發誓但欲與其圓道三慧故言雖不問不信不解此經我得三菩提引令得入也若誓願若菩提若神通若智慧皆由安樂行得之神通智慧二力秪是福智二嚴深觀如來座故得智慧力四辯莊嚴能以慧拔也深觀如來室如來衣得大善寂力不起滅定現諸威儀神通福德莊嚴先以定動也。

△三結成三初總結無過失。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)說是法時無有過失。

此下結誓願安樂行也今總結無過失既無過失則是行成行云何成以其立大誓願故即入如來室行成以其知四眾失圓道故即坐如來座行成以其誓制其心不懈怠故即著如來衣行成三行具立故言行成無過失者慈悲成故無嗔垢失如來衣成故無懈怠失如來座成故無諂曲失以由此第四誓願行成故無諸失也。

△二別結慈悲成。

常為比丘比丘尼(至)能令聽者皆得歡喜。

此別結慈悲行成也以慈成故攝得四眾人天供養聽法誓願成故感佛神通諸天衛護如來座成不著於法故聽者歡喜也。

△三釋誓願行成。

所以者何此經是一切過去(至)諸佛神力所護故。

此釋誓願行成三世諸佛尚皆守護況諸天耶。

△二歎經妙二初法說二初昔未顯說。

文殊師利是法華經(至)乃至名字不可得聞。

此昔未曾顯說故昔不得也。

△二今日乃得。

何況得見受持讀誦。

△二譬說二初不與珠譬昔未曾顯說二初開譬六初威伏諸國。

文殊師利譬如強力轉輪聖王欲以威勢降伏諸國。

翻譯名義引俱舍論云南洲人壽至八萬歲時有轉輪王生滅八萬時人壽損減眾惡漸盛故無輪王由輪旋轉應導威伏一切名轉輪王具足說之則有四種輪王謂金銀銅銕輪從勝但說金輪故經言若王生在剎帝利種紹灌頂位於十五日受齋戒時東方忽有金輪寶現其輪千輻具足轂輞舒妙光明來應王所此王定是轉金輪王金輪王領四洲銀輪王領三洲銅輪王領二洲鐵輪王領一洲四種輪王威定諸方亦有差別慈恩云金輪望風順化銀輪遣使方降銅輪震威乃服鐵輪奮戈始定今以輪王譬如來化世降伏諸國譬降伏五陰十二入十八界諸境。

△二小王不順。

而諸小王不順其命。

小王譬諸煩惱未得無漏智慧調伏名不順其命。

△三起兵往伐。

時轉輪王起種種兵而往討伐。

起種種兵譬七賢中所修方法為前軍須陀洹斯陀含中所修方法為次軍阿那含阿羅漢中所脩方法為後軍所破者是三毒等分八萬四千之冠盜能破者是八萬四千法門之官兵妙樂云言八萬等者秖是小乘八萬而已。

△四有功歡喜。

王見兵眾戰有功者即大歡喜。

△五隨功賞賜。

隨功賞賜或與田宅聚落城邑(至)奴婢人民。

田即三昧宅即智慧聚落即初果二果邑即三果城即四果涅槃衣服即慚忍善法嚴身之具即助道善法也種種七寶即七覺支等象馬車乘即二乘盡智無生智也奴婢即神通得有漏善法如人民即七賢位也輔行六下云隨功賞賜者隨其精進功能故佛輪王見小乘眾破見思賊有微功者賜事禪定無漏田宅若見大士應破大惑獲大功勳即賜以髻中明珠也。

△六而不與珠。

唯髻中明珠不以與之(至)王諸眷屬必大驚怪。

髻喻權珠喻實言髻中明珠者實為權所隱也在頂上者譬極果所宗有出分段生死之機為小功勳有出變易生死之機為大功勳驚怪者未有大功忽賜髻珠諸臣皆疑怪譬眾生大機未動忽說此經二乘疑惑菩薩驚怪輔行六下云於實法界頂開同體權髻與實相明珠得法王記莂。

△二合譬六初合威伏諸國。

文殊師利如來亦復如是(至)得法國土王於三界。

此下六科合上譬也。

△二合小王不順。

而諸魔王不肯順伏。

△三合起兵往伐。

如來賢聖諸將與之共戰。

△四合有功歡喜。

其有功者心亦歡喜。

△五合隨功賞賜。

於四眾中為說諸經(至)引導其心令皆歡喜。

根力者即三十七道品中五根五力也修此根力即不漏落六道生死故名無漏根力也涅槃此云滅度今即小乘真空涅槃也此真空涅槃能防見思之非禦生死之敵故名涅槃城。

△六合而不與珠。

而不為說是法華經。

△二與珠譬譬今日得聞二初開譬二初有勳。

文殊師利如轉輪王見諸兵眾有大功者心甚歡喜。

△二與珠。

以此難信之珠久在髻中不妄與人而今與之。

珠在髻中者實為權所覆也解髻即開權與珠即顯實用譬法華開權顯實也四十餘年秘而不譚故云不妄與人。

△二合譬二初合有勳。

如來亦復如是於三界中(至)爾時如來亦大歡喜。

賢聖軍如上所明妙樂云見賢聖等者大集經云知苦壞陰魔斷集離煩惱魔證滅離死魔脩道壞天主魔今不云天主魔者以小乘多斷三魔未壞天主魔然已有壞義成道必降魔故也有大功勳等者如來見此小乘賢聖已除界內苦集名與陰戰至般若後破無明出變易名大功勳故今三毒等且小乘中說三毒者貪嗔痴也在見惑中名邪三毒在思惑中名正三毒故知三毒不出見思二惑如來見諸賢聖已斷見思出三界外不為魔網所罩不久必當破無明之惑出變易生死之苦故通云歡喜也。

○名義云天主魔者欲界天主也著樂邪見憎嫉一切賢聖涅槃道法名天主魔。

△二合與珠。

此法華經能令眾生(至)乃與汝等而敷演之。

一切智者謂一切內法內名能知能解一切外法外名亦能知能解但不能以一切道起一切種故名一切智記云內法內名者謂理內所詮法相及能詮名字外法外名者即理外所詮法相及能詮名字空觀若成於此名相悉能體達多怨者如五千退席等如云如來現在猶多怨嫉是也難信者如中下根譬喻因緣二周之後方能信解是也於諸說中等者此經於已今當說最為第一故也明珠者明譬中道智珠喻圓實之理能令至一切智智即果名行始為因行終為果是行一也第一之說是教一秘密之藏是理一安置諸子秘密藏中我亦不久自住其中即兼人一。

△二偈頌二初頌行法二初超頌行成。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

常行忍辱哀愍一切乃能演說佛所讚經。

此下四行頌行成也上長行中總明行成今偈頌中別顯也常行忍辱頌著忍辱衣行成哀愍一切頌入慈悲室行成乃能演說頌坐法空座行成。

△二追頌行法三初頌誓願境。

後末世時持此經者於家出家及非菩薩應生慈悲。

△二頌誓願由。

斯等不聞不信是經則為大失。

△三正立誓願。

我得佛道以諸方便為說此法令住其中。

△二頌歎經二初頌開譬二初頌不與珠譬。

譬如強力轉輪之王(至)妓婢財物歡喜賜與。

△二頌與髻珠譬。

如有勇健能為難事王解髻中明珠賜之。

輔行六下云力能趣實故云勇健依理而起精進之行故云能為難事今佛輪王解權賜實故云王解髻等。

△二頌合譬二初頌合不與珠。

如來亦爾為諸法王(至)以大方便說此諸經。

△二頌合與珠譬。

既知眾生得其力已(至)今正是時為汝等說。

上譬如強力至此凡十行半頌上歎經也其力即精進力也不妄開示者大機未熟也今正是時者正是開權顯實之時。

△三總結行成之相三初結勸四行。

我滅度後求佛道者(至)應當親近如是四法。

此下二十三行是第三總結行成感徵之相以勸脩行今結勸身口意誓願四行也。

△二舉三報以勸亦名三障清淨三初報障轉轉現報。

讀是經者常無憂惱又無病痛顏色鮮白。

此下舉三報轉以勸持經今是報障轉轉現報也滅現世憂惱即除苦受之報此轉現報之心也無病痛顏色鮮白即轉現報之色也。

△二業障轉轉生報。

不生貧窮卑賤醜陋。

此轉惡業也惡業之因應感惡果由持經力轉惡因而得好果即轉生報也不生即無惡生業現在持經不作貧窮業來世不生卑賤也。

△三煩惱障轉轉後報二初別明三煩惱障轉三初別明貪障轉。

眾生樂見如慕賢聖天諸童子以為給使。

此眾生樂見至下如日之照三行是別明三煩惱障轉也今初明貪障轉多貪欲者為人忽慢又障生梵天今貪欲障轉故眾生樂見人不忽慢天童給使不障生梵天。

△二別明嗔障轉。

刀杖不加毒不能害(至)遊行無畏如師子王。

此明嗔障轉也捨嗔則除內刀箭入陣則外刃不傷故云刀杖不加嗔是害慈悲之毒藥內既慈悲則外毒不能害嗔是惡口腑臟內既無嗔則入口閉塞不能惡罵既不為人加害惡罵故於遊行之處無所畏憚也。

△三別明痴障轉。

智慧光明如日之照。

此明痴障轉也愚痴能障智慧今愚痴之障既轉則智慧之光如日之照。

△二總明一切煩惱轉六初夢入十信二初正明慈悲報。

若於夢中但見妙事(至)數如恒沙恭敬合掌。

此下十六行總明一切煩惱障轉亦是後報轉也由身口意誓願四行功成兼以弘經之力化功歸己果相先彰故於夢中見種種事竝是未來後報之相百千萬劫事在一念夢中用表妙法不可思議一中無量無量中一是相前現後當尅果從初十信乃至妙覺八相成佛皆以如來莊嚴而自莊嚴即忍辱報今此二行半正言慈悲報也。

△二正見無癡報。

自見其身而為說法。

因無邪癡而得正見因正見故而有智慧因有智慧即能說法故科此二句為正見無癡報從前科若於夢中至此而為說法總是夢入圓教十信位也。

△二夢入十住。

又見諸佛身相金色(至)亦有四眾合掌聽法。

此六行半偈明夢入十住也住中既云見佛表自當得八相初住便破一品無明分身百界作佛故也見身處中表入中道實相也聞法歡喜表初發心住見中道與初歡喜地等故亦云喜陀羅尼此云能持謂集種種善法能持令不散不失也又翻總持謂持善不失持惡不生也又翻遮持謂遮二邊之惡持中道之善也今云得陀羅尼即有三一旋陀羅尼二百千萬億旋陀羅尼三法音方便陀羅尼淨名疏釋云旋者轉也轉假入空得證真諦百千萬億者即是從空入假旋轉分別破塵沙惑顯出恒沙佛法法音方便者即是二觀方便得入中道也不退智者即三不退具如序品初釋既云證不退智即為授記者當知得入初住無生得記之位也。

△三夢脩十行。

又見自身在山林中脩習善法。

夢入十住之後既云又見自身在山林等知是十行修習善法也妙樂云修習云行者前非無行不別而別至此最得行名故也。

△四夢悟十向。

證諸實相。

既云證諸實相知是十回向正觀中道位也妙樂云證諸者諸言正表斷三十品無明也。

△五夢入十地。

深入禪定十方佛。

深入禪定即第十地中無垢三昧入金剛定諸佛皆現摩頂受軄也妙樂云言無垢者初住已得為順大經以無垢三昧對於初地故今且從初地以說若云入金剛定義當等覺今等覺合在十地中。

△六夢入妙覺。

諸佛身金色百福相莊嚴(至)如煙盡燈滅。

既夢八相作佛則知是夢入妙覺也此中或是初住能八相成佛之相仍前次位寄談極果耳夢作國王即是降兜率托胎降生三相捨宮殿五欲詣道場即是出家之相成無上道成道必降魔即是成道降魔二相轉法輪入涅槃二相如文烟盡燈滅者烟譬機燈譬應妙樂云安樂既是如來之行故弘經者預表果成故知弘功其力不少。

△三總結行成。

若後惡世中說是第一法是人得大利如上諸功德。

此總結行成也。

妙法蓮華經從地涌出品第十五

師嚴道尊鞠躬祗奉如來一命四方奔踊故言從地涌出品此約世界悉檀釋也三世化導惠利無疆一月萬影孰能思量召過去以示現在弘妙經以益當來故言從地涌出品此約為人悉檀釋也虗空湛然無早無晚惑者執迹而闇其本召昔示今破近顯遠故言從地涌出品此約對治悉檀釋也寂場少父寂光老兒示其藥力咸令得知故言從地涌出品此此約第一義悉檀釋也妙樂自下升此故是世界也召本人示現人令現人生現善使本人弘現經令當人生當善故是為人也虗空等者約所表也虗空理也本迹事也事有本迹理無早晚惑者迷理而暗本迹故執近迹而失遠本所以召昔示今破執近惡故是對治也寂場舍那示始成故父少寂光菩薩行久著故兒老譬藥力者父久先服種智還年之藥父老而若少子亦久稟常住不死之方子少而若老故是第一義也。

△大段第二本門開近顯遠亦名開師門之近迹顯佛地之遠本三初序段從此下至汝等自當因是得聞二正說段從爾時釋迦告彌勒下至分別功德品彌勒說十九行偈三流通段從偈後下十一品半經文今初從地涌出品初半品乃本門序段分二初湧出三初他方請弘。

爾時他方國土諸來菩薩(至)當於此土而廣說之。

他方菩薩既聞迹門流通弘經福大咸欲發願住此弘宣是故請也。

△二如來不許。

爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾(至)護持讀誦廣說此經。

如來止之凡有三義他方菩薩各各自有己任若住此土廢彼利益又他方菩薩於此土結緣事淺雖欲宣授必無巨益又若許之則不得召下方菩薩下方菩薩若不來此近迹不得破遠本不得顯為此三義故如來止之也召下方來亦有三義是我弟子應弘我法以緣深廣能徧此土益徧他方土益又得開近顯遠是故止彼而召下也。

△三下方涌出二初經家敘相五初涌出。

佛說是時娑婆世界(至)菩薩摩訶薩同時涌出。

妙樂云地裂者地覆本眷屬如迹隱本今開迹顯本故裂地以表之。

△二身相。

是諸菩薩身皆金色三十二相無量光明。

△三住處。

先盡在此娑婆世界之下此界虗空中住。

住處者常寂光也常即常德寂即樂德光即淨我二德此四德秘密之藏是其住處以不住法住秘藏中下方者法性之淵底玄宗之極地故言下方在下不屬此空中不屬彼非彼非此即中道也又出此不在上亦不在此下不上不下住在空中亦是中道也妙樂云法性之淵底釋下也玄宗之極地釋方也玄理之宗故名玄宗宗謂宗致取果所期此諸菩薩分到所期且云極地在下不屬此者在下空故不屬此界(下方空名下空)空中不屬彼者住於下方空中故不屬彼界出此不在上者非上界也不在此下者言在此界之空中經云從地出已各詣虗空是也。

△四聞命。

是諸菩薩聞釋迦牟尼佛所說音聲從下發來。

來之由者聞命故來弘法故來破執故來顯本故來皆如上說。

△五眷屬。

一一菩薩皆是大眾唱導之首(至)所不能知。

所將眷屬者若人情往望謂領六萬五萬恒沙者為多領三二一者為少單己者隻獨若依文往尋六萬五萬者為少單己者為多故下偈文云單己獨處者其數轉過上若依法門者一一皆是導師能引眾人至於寶所當知一己非獨六萬非多一即一道清淨二即定慧三即戒定慧四即四諦五即五眼六即六度一一度具十法界界界互具成百法界界界十如即具千如如如十善即成萬善一度具萬六度即六萬法門多不為多一不為少非多非少而多而少(多不多空也一不少假也雙非雙照中也)此中明六度不同常途六度互嚴之說乃依妙境論六度耳妙樂云行依妙境故度成萬是也。

△二大眾問訊五初三業供養。

是諸菩薩從地出已(至)欣樂瞻仰於二世尊。

樹下之座即分身諸佛所坐者也拜遶是身讚法是口瞻仰是意也。

是諸菩薩摩訶薩從初涌出(至)令諸大眾謂如半日。

五十小劫謂如半日四眾徧見此乃隱長而現短借(猶與也)其神力令狹而見廣俱是不可思議也五十小劫與半日者此是時節不可思議如來所見不以二相下方菩薩常面稱揚如來默然常受其讚解者即短而長謂五十小劫惑者即長而短謂如半日斯為本迹而作弄引如來未說則暗本而執迹佛若開顯則悟近而達遠亦知不思議一也妙樂云五十小劫令如半日此明如來不可思議延促之事顯於如來自在之力既云令諸大眾謂如半日即促彼長令其見短故云隱長廣狹亦爾此言即長而短也四眾徧見(即下文四眾徧見菩薩也)此言即狹而廣也有人云(即生公也)聽法之志而忘其長或云長短斯亡長短斯存此並得感而失應何以抑於如來神力耶如來所見等者佛眼觀之長短不二四眼觀之不無長短故赴長短機令見不一。

爾時四眾亦以佛神力故(至)百千萬億國土虗空。

四眾徧見菩薩者此是如來借其神力令即狹而見廣亦是不思議也夫肉眼天眼所見不遠而今所覩充滿虗空則知菩薩應相既多必並證得彌法界之真理也妙樂云肉天二眼任其自力所見不遙今忽見遠知非己力即知如來現此神變必說妙法。

△二陳問訊詞二初標四導師。

是菩薩眾中有四導師(至)最為上首唱導之師。

但舉四人者欲擬開示悟入四十位耳如華嚴但舉法慧德林金幢金藏說四十位也妙樂云擬者比擬也亦對也如華嚴下引同彼此佛慧既同人法相望亦等但彼迹此本彼兼此獨本迹雖殊彼此俱四咸為導首故得例之唱導者補註云啟發法門名之為唱引接物機名之為導。

△二正陳問詞二初長行二初問如來安樂。

在大眾前各共合掌(至)少病少惱安樂行不。

△二問眾生易度。

所應度者受教易不不令世尊生疲勞耶。

△二偈頌二初頌問如來安樂。

爾時四大菩薩而說偈言。

世尊安樂少病少惱教化眾生得無疲倦。

世尊已離世間有漏五陰豈有病惱葢欲示同人法順土常儀故須問云病惱耳。

△二頌問眾生易度。

又諸眾生受化易不不令世尊生疲勞耶。

△三佛答安樂二初答安樂。

爾時世尊於菩薩大眾中(至)如來安樂少病少惱。

此答上初偈之問。

△二答易度二初根利德厚。

諸眾生等易可化度(至)即皆信受入如來慧。

此答上次偈之問易度有二一根利德厚者世世已來常受大化始見我身即稟華嚴入如來慧果熟易零此一類眾生則易度也。

△二根鈍德薄。

除先脩習學小乘者(至)得聞是經入於佛慧。

此易度中二根鈍德薄者世世已來不受大化為此等人故須開頓說漸三藏方等般若而調伏之亦令此人今聞法華入於佛慧比前雖難於佛甚易根雖利鈍所入是同疏中略舉十意釋之第一始見今見乃至第十利根初熟始入佛慧鈍根後熟今入佛慧緣宜不同略為十異種智法界等無差別故今經云始見我身聞我所說即皆信受入如來慧除先脩習學小乘者今聞此經入於佛慧明文在茲不須疑也舊云華嚴了義滿字常住法華不了義非滿非常今以此文竝之若始入是了義今入是不了義者始入是佛慧今入非佛慧若佛慧既齊了義亦等滿字常住悉如是。

△四偈頌隨喜。

爾時諸大菩薩而說偈言。

善哉善哉大雄世尊(至)聞已信行我等隨喜。

能問者即是華嚴中四大士法華中身子三請俱是能問也所問者即是問佛智慧也妙樂云聞已信行者即指能問諸菩薩所化之人聞菩薩說已而能信行我等隨喜者即上行等隨喜能問菩薩發起大利及隨喜菩薩所化之人也。

△五如來述歎。

於時世尊讚歎上首(至)能於如來發隨喜心。

如來述歎與上大異何者上文隨喜能問之人皆是菩薩及所化之人聞已信行即是於菩薩等發隨喜心也今如來述歎何故却云汝等能於如來發隨喜心葢能問者皆是古佛汝能隨喜即是隨喜如來是則菩薩隨喜其迹如來述歎其本此亦密表壽量妙樂云密表壽量者今歎菩薩尚是古佛密表今佛非今成也既非今成必有遠本未得彰灼故云密表。

△二疑問二初此土菩薩疑二初長行疑念。

爾時彌勒菩薩及八千恒河沙(至)并欲自決所疑。

此下是第二疑問序彌勒及諸菩薩所以疑問者自初寂場說華嚴以來至今靈山說法華已往十方大士來會雖不可限我以補處智力悉見悉知而於此眾不識一人然我遊化十方覲奉諸佛諸佛大眾快所諳知今就彼履歷之處推之亦所不識又彼諸大士是前進先達彌勒是後番末學後不知前故所不識又彼等大士本實相底應現十方所有真應非彌勒境界是故不識又佛託弘經召諸大士密開壽量非時眾所知故言不識已上諸釋約四悉檀意也妙樂云初約來者次約去處來去異故識不識別以不識故無世界益也彌勒不知前進之喜則自善不生無為人益也化物本治物病彌勒不知真應無彼利物之道即不識病無對治益也密開壽量是第一義者即此一部最極之理豈非第一既時眾不知無第一義益也斯葢彌勒為眾發起且云不識不知耳。

△二偈頌正問五初問何處來。

合掌向佛以偈問曰。

無量千萬億大眾諸菩薩(至)是從何所來。

兩足者謂福慧二種莊嚴皆具足也。

△二問何緣來。

以何因緣集巨身大神通(至)為從何所來。

△三敘其數量。

一一諸菩薩所將諸眷屬(至)猶不能盡知。

△四問其師誰。

是諸大威德精進菩薩眾(至)修習何佛道。

△五彌勒結請五初結歎神力。

如是諸菩薩神通大智力。

△二請答來處。

四方地振裂皆從中涌出(至)未曾見是眾。

△三請答來緣。

我於此眾中乃不識一人忽然從地出願說其因緣。

△四大會同請。

今此之大會無量百千億(至)本末之因緣。

△五請答師主。

無量德世尊惟願決眾疑。

科云請答師主者即請答誰為其說法等。

△二他土菩薩疑。

爾時釋迦牟尼分身諸佛(至)汝等自當因是得聞。

此他土菩薩疑也其佛侍者即他方菩薩是分身眷屬橫在十方與彌勒同疑俱不知如來本地成佛甚久於是各各以疑陳於己佛佛皆抑待彌勒故云彌勒已問斯事汝等自當因是得聞妙樂云抑待彌勒者分身諸佛自謂答問之益不在於我故不為答抑待釋迦荅彌勒問故云待彌勒耳何者彌勒所問事迹不輕釋尊一代未曾顯說因茲答問廣顯長壽此一代玄祕在佛自開汝自當聞我不應答。

○本門序分竟。

△二此半品至彌勒說偈盡本門正說段二初誡許二初長行二初誡二初述讚。

爾時釋迦牟尼佛(至)乃能問佛如是大事。

此下本門正說分阿逸多此云無能勝即彌勒姓也。

△二正誡。

汝等當共一心被精進鎧發堅固意。

一心誡勿亂被鎧誡勿怠堅固誡勿退也。

△二許二初標示果智慧。

如來今欲顯發宣示諸佛智慧。

△二三世開化教。

諸佛自在神通之力(至)諸佛威猛大勢之力。

科云開化教者宣示也自在神力者過去益物也師子奮迅者十方分身所被之處現在益物也大勢威猛者未來益物也章安私謂如來自在者我德也神通者樂德也師子奮迅奮迅除垢淨德也大勢威猛未來益物常德也妙樂云神通是菩薩遊戲故名為樂益盡未來故得是常。

△二偈頌二初頌誡。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

當精進一心我欲說此事勿得有疑悔。

△二頌許二初頌智慧果。

佛智叵思議。

△二頌三世化。

汝今出信力住於忍善中(至)汝等一心聽。

妙樂云頌三世者前師子等以明三世文中亦無三世之語但以義勢同三世耳今頌亦爾直以佛無不實語等半行偈文而用通之語既不虗則知三世益亦真實。

△二正說二初一品半正開近顯遠二初此品末略開近顯遠動執生疑二初略開近顯遠二初長行二初雙答二初答師弟。

爾時世尊說此偈已(至)調伏其心令發道意。

此去盡壽量品正開近顯遠也。

△二答處所。

此諸菩薩皆於是娑婆世界之下此界虗空中住。

此界指下方也下方空中住者釋論明有底散三昧應作四說有者三有也底者非想非非想也以深勝故為底又有者名相也底者空也以空寂故為底又有者二邊俗也底者邊際智滿故為底今經云下方空為底不是上界不是下界表中道為底此是約教分別妙樂云有底散者底者下也散者空也此但消名若出體狀即約教釋者是也非想等是有漏底空是真諦底邊際智是俗諦底皆以極釋也既云約教分別則初一是藏次一是通次一是別今經是圓以中為底於四釋中但云有底不云散者底即散故。

△二雙釋二初釋師弟二初雙脩智斷。

於諸經典讀誦通利思惟分別正憶念。

師知弟子脩智斷二德於經分別是修智正憶念是脩斷。

△二雙證智斷。

阿逸多是諸善男子等(至)勤行精進未曾休息。

不樂在眾是證斷德勤行精進是證智德也。

△三釋處所。

亦不依止人天而住(至)一心精進求無上慧。

不依止人天而住是釋處也人天是二邊不住不著也深智無礙者依不思議智也樂於佛法者樂不思議境也境智甚深微即非淺行菩薩也妙樂云不依止人天者言居止虗空並不依於上天下人也言人天是二邊者約所表釋人多滯著表有邊天住淨福表空邊居此空中以表中道。

△二偈頌二初頌雙答二初答師弟。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

阿逸汝當知是諸大菩薩(至)為求佛道故。

△二答處所二初正答處所。

在娑婆世界下方空中住。

△二歎菩薩德。

志念力堅固常勤求智慧說種種妙法其心無所畏。

△二頌雙釋二初釋師弟。

我於伽耶城菩提樹下坐(至)汝等一心信。

△二釋處所。

我從久遠來教化是等眾。

科云釋處妙樂云經不云處但云久遠教化之者前長行正答中已云在娑婆世界下方空中住竟故但以時而釋處也過去久遠於何處化化令入實即空中也。

△二因疑更請二初長行二初疑。

爾時彌勒菩薩(至)令住阿耨多羅三藐三菩提。

彌勒等既聞上菩提樹下乃教化之今皆住不退又聞我從久遠來教化是等眾由聞此二說動執生疑。

△二請二初法說三初執近疑遠。

即白佛言世尊(至)當成阿耨多羅三藐三菩提。

此疑成道近所化甚多執近而疑遠也伽耶此云山城去菩提道場約二十里西域記云城甚險固城西南五六里至伽耶山谿谷杳冥峯巒危險印度國俗稱曰靈山四十餘年者說法頌云阿含十二方等八二十二年般若談法華在般若後說故云四十餘年也。

△二執遠疑近。

世尊此大菩薩眾(至)成就菩薩道常修梵行。

此所化既多行位深妙又執遠而疑近也妙樂云問彌勒既不知其數不識一人云何得知久植善根答秪由不知不識并由佛歎住處德業既多又深彌勒因疑此等菩薩豈近成道之佛之所化耶。

△三難信結請。

世尊如此之事世所難信。

妙樂云結請中但舉難信者託物不信拒而擊佛令必有答也。

△二譬說二初開譬三初譬成道近意。

譬如有人色美髮黑年二十五。

△二譬所化多意。

指百歲人言是我子(至)言是我父生育我等。

△三總結譬難信。

是事難信。

色美髮黑總在年少比如來是父譬上成道近意也指百歲人比地涌涌菩薩是子譬上所化甚多意也淮北諸師以譬釋譬譬父服還年藥貌同二十五(雖老而少)子不服藥形如百歲(雖少而老)若知藥力不疑子父不知者怪之今家合其譬云如來橫服垂迹之藥示伽耶始生諸菩薩直論本地久發道心今住不退若佛及佛快知此事自下不達不得不疑故結云是事難信妙樂云既云若佛及佛則顯彌勒不知言如來橫服垂應藥者智契深理由竪服於真諦之藥處處益物乃由橫服垂應之藥真諦藥者假即空故權即實故自行冥故垂應藥者空即假故實即權故化他起故。

△二合譬三初合近譬。

佛亦如是得道已來其實未久。

△二合遠譬。

而此大眾諸菩薩等(至)一切世間甚為希有。

此菩薩久種善根非止伽耶發心善入出住者九次第定是善入(四禪四空及滅受想定)師子奮迅三昧是善出超越三昧是善住藏通二教竟也從初地至十地名善入十地入重玄門再修凡夫事名善出妙覺徧滿名善住別教意也畢法性三昧名善入首楞嚴三昧名善出王三昧名善住圓教也意次第習諸善法者據因為善習就果為善入善答難問者具福慧二種莊嚴也七方便之尊故云人中寶也妙樂云九次第定是善入者從禪至禪無間入故奮迅是善出者從禪至禪皆經散心以散名出超越是善住者雖經超散住禪宛然畢法性為善入者畢者窮也窮法性故首楞嚴定能現威儀故王三昧者如王安國故。

△三合請答三初舉佛語。

今日世尊方云得佛道時(至)乃能作此大功德事。

△二明請意二初為現在。

我等雖復信佛隨宜所說(至)佛所知者皆悉通達。

彌勒自謂現在見聞我雖未達信而已矣。

△二為未來。

然諸新發意菩薩於佛滅後(至)而起破法罪業因緣。

今所請者正為未來淺行新發意者喜生誹謗謗則墮於惡道不退者雖能信而不謗不能增道若為分別而說令謗者則生信信者則增道。

△三正請答二初除我等疑。

唯然世尊願為解說除我等疑。

△三除未來疑。

及未來世諸善男子聞此事已亦不生疑。

△二偈頌二初頌法說三初頌執近。

爾時彌勒菩薩欲重宣此義而說偈言。

佛昔從釋種出家近伽耶坐於菩提樹爾來尚未久。

△二頌疑遠。

此諸佛子等其數不可量(至)是事難思議。

△三頌結請。

云何而可信佛得道甚近(至)如實分別說。

△二頌譬說二初頌開譬。

譬如少壯人年始二十五(至)舉世所不信。

△二頌合譬三初頌合近。

世尊亦如是得道來甚近。

△二頌合遠。

是諸菩薩等志固無怯弱(至)於下空中住。

△三頌合請。

我等從佛聞於此事無疑(至)而住不退地。

妙法蓮華經如來壽量品第十六

如來者十方三世諸佛二佛三佛本佛迹佛之通號也壽量者詮量也詮量十方三世二佛三佛本佛迹佛之功德也今正詮量本地三佛功德故言如來壽量品如來義甚多且明二三如來餘例可解二如來者成論云乘如實道來成正覺故名如來乘是法如如智實是法如如境境智和合則有因果道是因覺是果道覺義成即是乘如實道來成正覺此即真身如來也以如實智乘如實道來生三界示成正覺者此即應身如來也三如來者法如如境非因非果有佛無佛性相常然徧一切處而無有異為如不動而至為來此法身如來也法如如智乘於如如真實之道來成正覺從理名如從智名來此報身如來也以如如境智合故即能處處示成正覺八相成道轉妙法輪此應身如來也法身如來名毗盧遮那此翻徧一切處報身如來名盧舍那此翻淨滿應身如來名釋迦牟尼此翻能仁寂默此三如來一必具三三即是一不一不異非縱非橫圓覽三法假名如來也次明壽量者即向三如來之壽量也壽者受之義也量者詮量也若真如不隔諸法故名受此詮量法身如來以如理為命不生不滅性相常然故經云非實非虗非如非異此法身之壽量也若境智相應故名受此詮量報身如來以智慧為命由如如智契如如境境既無量無邊常住不滅智亦如是故經云我智力如是久修業所得慧光照無量壽命無數劫此報身之壽量也若一期報得百年不斷故名受此詮量應身如來應同機緣為命緣長同長緣促同促故經云數數現生數數現滅等此應身之壽量也又須知法身非量非無量報身金剛前則有量金剛後則無量應身隨緣則有量應用不斷則無量是則三身各具量無量常無常之義自昔諸師或約無量明常有量是無常今家約義準經應具四解一者實有量而言無量如阿彌陀經說佛壽七百阿僧祇既有七百之數豈非實有限量雖有齊限人天莫數故名無量壽此是應身如來緣長同長之壽量也二者實無量而言量如此品詮量雖通明三身若從別意正在報身故經云我成佛已來甚大久遠等豈非實無量而品題但云壽量又如金光明經四佛為信相菩薩說偈云海滴山斤地塵空界可知其數無有能知如來壽者而彼品題亦但云壽量此是報身如來之壽量也三者實無量而言無量如涅槃經亦云唯佛與佛其壽無量此是法身如來之壽量也四者實有量而言量如今釋迦八十唱滅此是應身緣促同促之壽量也當知一佛身即具諸身壽命功德隨緣感見長短不同四句詮量其義已顯為未解者更以常等四句揀之非常非無常雙非理極即法身也常者以正智圓滿不生不滅即報身也亦常亦無常者應用無盡為亦常數唱涅槃名亦無常即應身也無常者金剛心已前智用增進乃至凡夫生死出沒皆是無常此約別教說也若圓說者一一如來悉備四句如疏具明豈可偏約常與無常量與無量而釋之耶又復應知佛本無身無壽亦無於量隨順世間而論三身亦隨順世間而論三壽此品正意雖論報身壽量報身智慧上冥下契三身義足如是三身種種功德悉是本時道場樹下先久成就名之為本中間今日寂滅道場所成就者名之為迹非本無以垂迹非迹無以顯本本迹雖殊不思議一也妙樂云問法報是本應身屬迹何以乃言本地三佛答若其未開法報非迹若顯遠已本迹各三。

△二壽量品廣開近顯遠斷惑生信二初誡信四初三誡。

爾時佛告諸菩薩(至)汝等當信解如來誠諦之語。

將欲開近迹而顯遠本故先誡信佛旨嚴諭為誡眾機領受為信若迹門有三請一誡如方便品初三請之後但誡云汝今諦聽善思念之今本門乃有三誡三請重請重誡前後合五誡七請奇特大事殷勤鄭重也誡云汝等當信解等者不疑近成曰信明了遠本曰解誠是忠誠諦是審實不欺於物言則詣真昔為七方便人凡有所說皆是隨他意語非告誠實今法華純圓開顯之教即是隨自意語示之以要故言誠諦菩薩既奉誠誡不敢致疑聞必取信信受誠言也妙樂云請中既云如是三白已復言惟願說之即第四重請也佛於三請之後又云汝等諦聽即第四重誡也鄭重如前釋。

△二三請。

是時菩薩大眾彌勒為首(至)如是三白已。

如來既垂三誡機眾乃伸三請。

△三重請。

復言惟願說之我等當信受佛語。

既伸三請之後復云惟願說之乃成四請。

△四重誡。

爾時世尊知諸菩薩三請不止而告之言汝等諦聽。

既垂三誡之後復告云汝等諦聽乃成四誡。

△二正答二初長行二初法說二初三世益物二初過去益物二初出執近情三初出所迷法。

如來秘密神通之力。

△二出能迷眾。

一切世間天人及阿脩羅。

△三出迷遠謂。

皆謂今釋迦牟尼佛(至)得阿耨多羅三藐三菩提。

前二科文於此併釋秘密者一身即三身名為秘三身即一身名為密又昔所不說名為秘唯佛自知名為密神通之力者三身之用也神是天然不動之理即法性身也通是無壅不思議慧即報身也力是幹用自在即應身也佛於三世等有三身於諸教中秘之不傳故一切世間天人修羅皆謂今佛始於道樹得此三身故執近以疑遠此本門法說中不復言及二乘但對菩薩菩薩攝在天人修羅三善道內餘三惡趣罪重根鈍少智不知故大品般若經云摩訶衍勝出天人阿修羅亦不言三惡道也菩薩有三種下方他方舊住是也下方即本日所化故無執近之謂他方舊住俱有二種一者從法身應生者往世先得無生法忍或已先聞發迹顯本設未得聞報盡受法性身於法身地自應得聞長遠之說是故應生菩薩多無執近之謂二者今生始得無生忍及未得者咸有此執近之情乃謂今佛始於道樹得此三身故執近以疑遠也。

△二破近顯遠二初法譬顯遠二初法說顯遠。

然善男子我實成佛已來(至)百千萬億那由他劫。

此下明破執遣迷以顯久遠之本上文誠諦之誡即是此也今正明顯遠如來既說成佛甚大久遠則謂伽耶近成之執即破破近顯遠略有十意如法華玄義第九具出此文正用破近顯遠廢近顯遠二意破近謂之執情廢於今日之近教也。

△二舉譬格量三初舉譬問。

譬如五百千萬億(至)思惟校計知其數不。

餘經明數多但以不可說塵沙等為喻以彼方此此則為多何者今經喻於遠壽直下塵被點之界已不可說況不下塵之界寧當可說下塵不下塵之界尚不可說下塵不下塵世界之塵豈可說耶況下文云復過於此又寧可說耶。

○那由他此云萬億阿僧祇此云無數。

△二答不知。

彌勒菩薩等俱白佛言(至)如是諸世界無量無邊。

答中舉三人不知也阿惟越致亦名阿鞞䟦致此云不退轉已如前釋。

△三合顯遠。

爾時佛告大菩薩眾(至)百千萬億那由他阿僧祇劫。

此合顯出長遠也妙樂引僧傳云準羅什舊經無一塵一劫四字有齊高僧曇副誦經感夢云少一句後果得之若金光明云一切海水可知滴數無有能知如來之壽此亦明未來之壽非過去也若引證此殊不相應。

△二益物所宜三初益物之處。

自從是來我常在此娑婆世界(至)導利眾生。

此過去益物所宜須顯處者上引譬中既言成佛甚久未審久居何處故云常在此土及餘他國而作佛事妙樂云益物處者此之娑婆即本應身所居之土今日迹居不移於本但今昔時異見燒者謂近照本者達遠故經云大火所燒時我此土安隱常在靈鷲山及餘諸住處豈離伽耶別求常寂非寂光外別有娑婆。

△二拂迹上疑。

諸善男子於是中間(至)如是皆以方便分別。

昔見諸教所說處處行因不同即是疑因又見處處得記不同即是疑果如此行因得記之說皆不知是果後方便故生於疑也今拂除此疑故指然燈佛時行因即拂因疑又指然燈佛時得記及入涅槃即拂果疑如此因果非復一條皆成方便非實說也故名拂疑又復言其者即是中間施化之其耳葢佛昔於然燈佛世為菩薩之時自入涅槃不得云是然燈涅槃也妙樂云經文先舉事竟結云皆是方便即名為拂昔於諸教雖見不同而生於疑乃不知是果後方便等及如是示差別意即說值然燈等及在然燈之世入涅槃也。

△三正明益宜二初感應。

諸善男子若有眾生(至)諸根利鈍隨應度。

至我所者即是過去眾生漸頓兩機冥扣法身也佛眼觀者即是久已成佛用佛眼鑑照無有遺差將欲起於勝劣兩應而利益之善機凡有二力一感人天華報二感佛道果報若以法眼觀知眾生萬善緣其重輕各得華報不能究竟知其終得種智果報若以佛眼圓照眾生萬善即能知其始因末果此經一向明佛眼觀知眾生萬善究竟得佛一大事出世之正意也信等諸根者即信進念定慧五根也慧根即了因餘根即緣因此二善根各有利鈍通攝頓漸機緣頓機利鈍即是圓別二教之人漸機利鈍即是藏通二教之人又小乘根名鈍大乘根名利又小乘根名利人天根名鈍十法界眾生所有善根利鈍皆用為機不用惡法惡法非緣了二因故也如來悉照十界善機隨所應度而現形聲饒益也妙樂云問佛果既極如何亦得名生機處答此中論機及辯利鈍故佛法界未是佛果故彼玄文中十界交互以論機緣則果佛機通在十界故也。

△二施化二初形聲兩益二初形益二初非生現生。

處處自說名字不同年紀大小。

處處者竪論即過去之處處行因國土也橫論即昔日十方國土也名字不同者形即現矣則有名字因名召體機有大小形有勝劣劣是劣應即三十二相之身被藏通二教之機勝是勝應即八萬四千相好之身被別圓二教之機此約示現佛法界身名字不同若現九法界身名字不同無量無邊可以意得年紀大小者此明壽命長短大即勝應小即劣應劣應現壽有量勝應現壽無量此皆隨所應度為其現身及命長短耳。

△二非滅現滅。

亦復現言當入涅槃。

應以滅度而得度者即現滅度令其戀仰而得解脫也。

△二聲益。

又以種種方便說微妙法。

小身短壽即是說於漸教故言種種方便大身長壽即是說於頓教故言說微妙法。

△二得益歡喜。

能令眾生發歡喜心。

雖初用漸終令入大故言能令歡喜仍此歡喜即是施化得益佛依四悉檀施形聲兩益眾生獲於四利稱機則喜乖機則惱今既稱機得益故歡喜也。

△二現在益物二初明機感。

諸善男子如來見諸眾生樂於小法德薄垢重者。

如來見者即佛眼照也諸眾生樂小法者即所見之機也南岳師云樂小者非小乘人也乃是樂近說者為小耳今當通說之所謂貪愛二十五有即人天之機貪著涅槃求自解脫即二乘之機樂於漸次迂迴佛道即三教菩薩之機此等眾機來至我所皆名樂小法也德薄者緣了二善功用微劣也垢重者見思二惑未除也此約迹門名樂小法若約本門說者樂聞出釋氏宮近成之小不欲樂聞長遠久成之大故言樂小此等小心非始今日若先樂大佛即不說始成說始成者皆為樂小法者耳妙樂云德薄垢重者其人未有實教二因故也。

△二明應化二初非生現生二初正明二初現生。

為是人說我少出家得阿耨多羅三藐三菩提。

此文科云現生者迹現於生也前明利鈍之機來感法身今即現勝劣兩應劣應應鈍根勝應應利根此兩應並有生法二身生劣應生身生者以正慧託胎出生行七步乃至六年苦行已還是也劣應法身生者即三十四心斷結習盡所得五分法身是也勝應生身生者如華嚴等經說與諸菩薩處摩耶胎常說大乘之法出生十方各行七步是也勝應法身生者於寂滅道場金剛後心斷無明惑盡得妙覺相應慧窮照法性萬德種智圓明普備是也出家者劣應出分段生死家勝應出分段變易二種生死家也得菩提者劣應得有作四諦所發無漏盡無生智名為菩提勝應即照三諦一實之道一切種智為菩提也妙樂云若約兩處成相即曉藏通二身是劣應別圓二身是勝應也雖云兩應各有生法二身然劣應之上五分法身義同生身勝應之上雖云生身義同法身補註云小乘之教不談常住五分法身終歸灰滅故義同生身大乘既談常住應全法性而起法性不滅應亦常住故王宮誕迹非生現生鶴林澄神非滅現滅故義同法身。

△二非生。

然我實成佛已來久遠若斯(至)令入佛道作如是說。

此文科云非生者非始爾生也然我實成下正明本實不生但天人修羅見此二種生法二身謂言始生此則不然然我久已得此生法二身今日之生非實生也故云久遠若斯若斯者如上譬之長久也但以方便下明既非實生何故現生但為利益樂小法人德薄垢重者使得佛道故言但以方便教化眾生等非生而現生故云作如是說。

△二利益二初形聲益。

諸善男子如來所演經典(至)或示己事或示他事。

此明現生形聲益物也說即是聲教示即是形規形聲不出自他若說法身是說己身若說應身是說他身言值然燈佛即是說己身然燈佛是我師即是說他身隨自意語是說己身隨他意語是說他身示現正報是示己事示現依報是示他事。

△二明不虗二初標不虗。

諸所言說皆實不虗。

言說不虗雖偏據聲益聲必兼形故須雙釋言不虗者漸頓二機稟此勝劣二應形聲之益不虗也若約迹本二門論虗實者昔方便行未得實道之益即是因虗執於近迹未得本地真實之益即是果虗今聞迹門之說同入實相即得因中實益聞本門之說即除執近之情得於長遠果地之實益今得二實對昔二虗故言皆實不虗。

△二釋不虗二初照理不虗。

所以者何如來如實知見三界之相。

此下總釋益物不虗今先釋形益不虗此中六句顯於應身不離法身法身無形亦無起滅眾生有起滅之機感於法身如來願力應同起滅起滅之見出自眾生故約三界以明諸句言如實知見者即是實智如理而照三界之實實則無三界之因相也妙樂云此中六句明今日應身即是久成法身不思議一故云照理等無因相者若準下句無二死應云無二種三界之因相也。

無有生死。

無有分段變易二種生死之苦果也。

若退若出。

有五住集名退有二死果名出結上無二死家之因果也如來至此是第一句。

亦無在世及滅度者。

亦無在生死之世及入涅槃之滅此二俱滅故云亦無等此是第二句。

非實非虗。

非於滅度之實非於生死之虗也此是第三句。

非如非異。

非於世間之隔異非於出世之真如葢六道眾生見三界為異二乘見三界為如如即空也佛見三界非如非異雙照如異如上四句是明中道也。

不如三界見於三界。

不如二種三界眾生所見三界之相妙樂云不如三界者如者同也佛具權實二智必不同彼二種三界眾生所見三界二邊因果之相二種三界者三界名通通界內外若界外立三界名者以外準內故也中理未窮通名見惑通三界也變易土中勝妙五塵名欲界思不思議法塵名上界思淨名疏中委出其相此是第五句。

如斯之事如來明見無有錯謬。

唯佛內具實智之用故如實窮照三界之實亦是隨自意語亦是或說己身之事故大品云第一義中無所分別也如來實智雖無分別不妨以權智如量知見三界之相即同三界眾生之見雖無二死而隨他意示二死身說有二死雖無退無出而隨他意說有退出雖亦無在世及滅度者而隨他意示生世間示入涅槃說有在世有得滅者雖無實而說涅槃之實雖無虗而說三界之虗雖無三世之異而說有異雖無真諦之如而說有如同於三界見於三界皆是隨他意語名為說他身事示他身事如來二智明審二諦所以形聲兩益皆實不虗也妙樂云既總云如斯覽前所照通成一見故皆重牒前五實句共成權實二智之相故前實智唯照實境今加權智隨物見權明非見而見即二智不二也。

△二稱機不虗二初機感。

以諸眾生有種種性(至)種種憶想分別故。

以諸眾生根機利鈍漸頓不同性欲行智種種差別欲令增諸善根故說己他之教不虗因緣譬喻也性者漸頓根性各有種種故須用為人悉檀生諸善根善根猶是性欲者漸頓二機若種種欲樂不同此須用世界悉檀隨其樂欲皆令歡喜行者隨其樂欲而修諸行此須用為人悉檀生其宿善若行中好多愛著致有妨障此須用對治悉檀破其現惡憶想是智慧即相似解漸頓二機居內外凡位有諸善根故欲樂欲樂故修行修行故得相似解此須用第一義悉檀隨其所得憶想之解更為說法令得入理乃至初地欲樂脩行二地之時亦憶想二地之境即是念想若發生二地真解即是念想觀除言語法滅乃至妙覺果佛方得究竟離於憶想獲常寂照耳妙樂云問應云初住何云初地答從漸頓來且寄地位耳。

△二施化。

欲令生諸善根(至)所作佛事未曾暫廢。

此正對機施己他聲益欲令漸頓之機生種種善根故現若干己他身事若干己他聲教若干因緣譬喻也若對漸機以三藏四門若干因緣譬喻於一一門中復有若干通教四門亦如是若對頓機如別圓亦各四門若干種種如淨名三十二菩薩各說入不二法門華嚴中種種行類相貌皆為別圓根機施若干譬喻言辭說法也所作佛事未曾暫廢者總結不虗也如上若干己他形聲皆令眾生入佛知見不為人天二乘小事故云佛事若一人獨得滅度餘人不得者所作佛事即為有廢廢即眾生不得實益豈得云皆實不虗今七方便咸入一實所以得云皆實不虗佛事無廢。

△二非滅現滅二初正明二初明本實不滅二初明果位常。

如是我成佛已來甚大久遠(至)常住不滅。

成佛是果甚大久遠等是常常故不滅既其不滅益至未來故寄此四字明未來大勢威猛常住益物也。

△二舉因況果。

諸善男子我本行菩薩道(至)今猶未盡復倍上數。

此舉因況果以明常住也葢佛脩圓因登初住時已得常壽常壽叵盡已倍上無量阿僧祇劫之數況果壽耶譬如太子時祿已不可盡況登尊極祿用寧可盡乎妙樂云舉因況果者明佛本行菩薩道時所感因壽尚自未盡況果壽耶故知以不盡之因壽況不盡之果壽以明因果俱常也。

△二明迹中唱滅。

然今非實滅度而便唱言當取滅度。

迹中三身並有非滅唱滅之義法身非滅唱滅者如淨名云法本不生故無可滅即是法身非滅義又云是寂滅義即是唱滅也報身非滅唱滅者誰有智慧誰有煩惱而言智慧能破即是報身非滅義眾生未了聞此便謂其即是佛而生憍恣不復修道故復唱言道能滅惑即是唱滅也應身非滅唱滅者應是法報之用體既無滅用豈有窮即應身非滅義但為眾生若常見佛則生憍恣故唱我於今夜當取滅度即是唱滅也。

△二利益二初不滅眾生有損二初不滅有損。

如來以是方便教化眾生(至)入於憶想妄見網中。

此科云不滅有損者如前樂小法人見佛常在不種善根貧窮下賤不生真中二善故無益不斷見思無明二惡則有損五欲即思惑憶想即見惑由此眾生垢重故須唱滅不唱滅則二惡生而不滅二善損而不生也。

△二廣釋不滅。

若見如來常在不滅(至)不能生難遭之想恭敬之心。

若見佛常在世便起憍怠故有損不能生恭敬故無益憍恣即增見惑厭怠即生思惑不生難遭想即不能生見諦解故不能斷見不恭敬即不能生思惟道故不能斷思為是義故宜應現滅也又若聞三佛不滅悉有憍恣義聞法身不滅者便謂眾生如彌勒如一如無二如由是生於憍心上慢謂一切煩惱本自不生今亦無滅何須修道即便恣情放逸為是唱言法身是寂滅義聞報身不滅者便謂一切眾生即涅槃相涅槃相即煩惱相由是復起慢恣不復脩善懈怠放逸為是唱言報身智慧能滅煩惱應身非滅現滅易解眾生由聞此唱滅便於三佛生難遭想起恭敬心也。

△二唱滅於物有益二初歎佛難值。

是故如來以方便說比丘當知諸佛出世難可值遇。

三佛並難值眾生樂著小法見思障重聞三身不滅則不脩道故難得契會於佛也。

△二釋難值意。

所以者何諸薄德人(至)雖不實滅而言滅度。

若見三佛其人多善少惡不為斯人唱滅是人見佛常在靈山也或不見佛其人障重善輕為說三佛難會眾生聞之便作是念三佛雖復非生非滅必須生善滅惡乃得證見此事不易故云難遭也心懷戀慕等者此明現滅無損滅於見思名無損種善根名有益也△二總結不虗三初明先近後遠。

又善男子諸佛如來法皆如是。

此明諸佛出五濁必先三後一先近後遠也。

△二明為化眾生。

為度眾生。

△三明皆非虗妄。

皆實不虗。

△二譬說二初開譬二初良醫治子譬譬上三世應化所宜三初醫遠行譬譬過去益物二初譬應化二初超譬應化。

譬如良醫智慧聰達明鍊方藥善治眾病。

此超譬上我以佛眼觀有能應之智也良醫者良善也喻佛內有三達五眼即是八術妙得藥性外識一切眾生起病之根源也智慧者權實二智深知二諦也聰達者五眼鑒機頓漸不差也十二部教文理甚深如明鍊方藥依四悉檀徧知頓漸眾生煩惱之病如善治眾病也醫有十種一者治病病增無損或時致死譬空見外道恣意行惡教人起邪見斷善根法身既亡慧命亦死二者治病不增不損譬有見苦行外道投巖赴火苦行行善不得禪定不能斷諸結使即是不損亦不能斷善即是不增也三者治病損而無增但世醫所治差已還復發即是修世禪斷結使之外道也四者治病能令差已不復發而所治不徧即二乘人止治一兩種有緣者不能徧治一切也五者雖能兼徧而無巧術用治苦痛釋論呼為拙度即是藏教六度菩薩慈悲廣治也六者治病妙術治無痛惱而不能治必死之人譬通教菩薩用體法空但治有反復凡夫不治焦種二乘也七者雖治難愈之病而不能一時治一切病即是別教地前菩薩也八者能一時治一切病而不能令平復如本即是圓教初心十信也九者能徧治一切亦能令其平復如本而不能令過本即是圓教初住乃至金剛心也十者一時治一切病即能令其平復又使過本即是如來前三種是舊醫後七並客醫妙樂云前之三種亦稱醫者佛未出時一切外道皆自謂出家各自領眾故也涅槃經中唯以如來對彼外道稱為新醫又佛未出世之先輪王以十善治世亦稱舊醫先舊為主後來稱客故名客醫無量義經云醫王大醫王者第八九醫通得名王唯第十醫獨名大王。

△二追譬機感。

其人多諸子息若十二十乃至百數。

其人喻佛也多諸子息等者若十是聲聞二十是支佛百數是菩薩且置二乘別明菩薩之子凡有三種子義一正因之子就一切眾生皆有正緣了三因佛性即是佛子故云其中眾生悉是吾子又今文云多諸子息也約十心數法即有百子心王為正因佛性慧是了因佛性餘九相扶起屬緣因佛性一數起時九數扶助如是成百一切眾生雖具三因以了因未曾發心緣因未曾加行悉屬正因佛子也二緣因之子如十六王子覆講法華時聞法者亦生微解即成了因性在昔微能脩行為緣因性正因性為本雖亦有三因且就昔日結緣並屬緣因資發今日一實之解故得結緣為佛子也百子之義此約十信一信起時即具餘九還有百信名百子也三了因之子即是今日聞法華經安住實智中我定當作佛從佛口生得佛法分名為真子此亦有三因今既顯了見於佛性並屬了因佛子百子之義還將十信相似之百入於初住為分證之百名百子也今文明百子不取了因子了因子自屬下不失心服藥中明之妙樂云入初住位名為了故發心已後訖至住前皆名為緣。

△二譬現滅。

以有事緣遠至餘國。

此譬過去應化中現滅也以此土機生彼方緣熟此見應滅彼見應生名遠至餘國。

△二還已復去譬現在應化二初譬機感。

諸子於後飲他毒藥藥發悶亂宛轉於地。

此下譬現在應化益物今正譬上機應相關見諸德薄垢重眾生於佛滅後樂著邪師之法故云飲他毒藥不知出世之要道故云悶亂輪轉諸趣墮在三界故云踠轉於地妙樂云望出世法故且云地。

△二譬應化二初非生現生二初譬形聲益二初譬形益。

是時其父還來歸家(至)願見救療更賜壽命。

此下譬非生現生今譬形益父歸家者譬佛復應生此土也信受邪師之法名為飲毒失心者貪著三界五欲失先所種三乘善根不成大小機感佛為是人故非滅唱滅也又有雖著五欲而不失三乘善根有大小機感佛為是人故非生現生也遙見者明佛出世時眾生亦見佛色身但為見思障五分不得親奉法身故云遙也見聞佛出皆有喜敬之事故云皆大歡喜等經文梵王請等例是求救之辭也。

△二譬聲益二初譬佛受請轉二諦法輪。

父見子等苦惱如是(至)擣篩和合與子令服。

科云轉二諦法輪應云三諦二諦名通三諦則別今捨別從通即頓中二諦也諸經方者即十二部教也藥草即教中所詮八萬法門也從佛出十二部經此出頓藥草也從佛出九部修多羅此出漸藥草也色者譬戒戒防身口事相彰顯故如色香者譬定功德妙香熏一切也味者譬慧能得理味也又色是般若照了法性之色分明無礙也香是解脫斷德離臭也味是法身理味也三法不縱不橫名祕密藏依教修行得入此藏也漸頓通皆具戒定慧今文從別且屬圓頓若漸教說三乘空三昧力如擣無相三昧如篩無作三昧如合一一三昧具戒定慧又空觀如擣假觀如篩中觀如合此三觀各不離戒定慧將此法與漸頓眾生修行故名令服也。

△二譬佛將此誡勸兩門化二初勸門。

而作是言此大良藥色香美味皆悉具足汝等可服。

△二誡門。

速除苦惱無復眾患。

佛將勸誡二教令諸眾生服法藥也。

△二譬益不虗。

其諸子中不失心者(至)即便服之病盡除愈。

此云諸子即上所明三子中了因之子也既不失心服藥病差即譬上皆實不虗也。

△二非滅現滅二初不久應死譬二初唱死之由譬。

餘失心者見其父來(至)如是好藥而不肯服。

此譬現滅之由正由眾生薄德見佛常在但增憍恣而不脩行即是不肯服藥也。

△二正唱應死譬二初擬去住譬。

我今當設方便令服此藥。

譬上住世有損現滅有益當設方便當即擬也。

△二唱應死譬。

即作是言汝等當知(至)遣使還告汝父已死。

正譬現滅化期將竟故云衰老死時已至者當入涅槃也佛雖滅度留經教在世故云是好良藥今留在此復至他國者即是此方現滅他方現生也遣使等者四依菩薩語眾生云佛已滅度但留此法我今宣弘汝當受行也後時眾生若無四依傳述經法豈能自知佛已滅度故用四依是使人也。

△二諸子醒悟譬二初現滅利益。

是時諸子聞父背喪(至)今者捨我遠喪他國。

眾生因知父喪方能醒悟以譬如來現滅眾生方脩行也。

△二未來機感。

自惟孤露無復恃怙(至)即取服之毒病皆愈。

良由如來滅後眾生醒悟服藥脩行以作因緣能感未來應化如遺教經云其未度者皆悉已作得度因緣亦有現得感見非獨釋迦如普賢觀經云精進苦到得見釋迦分身多寶東方善德等及七佛世尊。

△三尋後來歸譬未來應化。

其父聞子悉已得差尋便來歸咸使見之。

此譬未來益物父聞子差即成能感之機咸使見之是起未來之應方將形聲兩益也妙樂云得差之言不全惑斷但有三乘機及堪會者不論斷與不斷皆名得差。

△二治子實益譬譬上三世益物不虗。

諸善男子於意云何(至)不也世尊。

△二合譬三初合過去益物。

佛言我亦如是成佛已來(至)阿僧祇劫為眾生故。

△二合現在益物。

以方便力言當滅度。

△三合益物不虗。

亦無有能如法說我虗妄過者。

△二偈頌三初頌法說二初頌三世益物三初頌過去三初頌成道已久。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

自我得佛來所經諸劫數無量百千萬億載阿僧祗。

補註云百生千千生萬萬生億億生兆兆生京京生秭秭生垓垓生壤壤生溝溝生㵎㵎生正正生載也。

△二頌中間益物。

常說法教化無數億眾生令入於佛道爾來無量劫。

△三頌常住此處。

為度眾生故方便現涅槃(至)雖近而不見。

△二頌現在二初頌非生現生。

眾見我滅度廣供養舍利(至)俱出靈鷲山。

△二頌非滅現滅。

我時語眾生常在此不滅(至)但謂我滅度。

△三頌未來四初頌未來機感。

我見諸眾生沒在於苦惱(至)乃出為說法。

此下頌未來上長行但寄常住不滅四字今偈頌則廣文為四科此一行半明未來機感。

△二頌常住不滅。

神通力如是於阿僧祇劫(至)散佛及大眾。

常在靈鷲山此謂實報土也及餘諸住處者謂方便有餘土即上餘國義也天人充滿者住行向三十心是人十地是天擊天鼓者表佛無問自說也雨曼陀羅華者表說賢聖位次也妙樂云若準餘國指有餘土者報土須指他受用土若據常在之言即屬自受用土若準頌文寶莊嚴之言即是本時他受用土也。

○他受用者即他報身所居之土名實報土屬事也他報是勝應身從機感見故名他報自受用土即自報身所居之土名常寂光屬理也自報是智慧經云久脩業所得慧光照無量是也。

△三明不見因緣。

我淨土不毀而眾見燒盡(至)不聞三寶名。

△四明得見因緣。

諸有脩功德柔和質直者(至)久脩業所得。

妙樂云諸有脩功德等者即指緣了二因具足者也則皆見我身見實報土他報身也或時為此眾等者亦初地初住也久乃見佛者即指五濁重者我智力如是總結大勢力也。

△二頌皆實不虗。

汝等有智者勿於此生疑當斷令永盡佛語實不虗。

△二頌譬說二初頌開譬三初頌過去。

如醫善方便。

△二頌現在。

為治狂子故實在而言死。

△三頌不虗。

無能說虗妄。

△二頌合譬三初頌合過去。

我亦為世父救諸苦患者。

二頌合現在。

為凡夫顛倒實在而言滅(至)為說種種法。

△三頌合不虗。

每自作是意以何令眾生得入無上慧速成就佛身。

開三顯一開近顯遠欲令眾生速得佛道此事必得不虗也。

妙法蓮華經分別功德品第十七

佛說壽量時地涌過去弟子靈山現在弟子得種種益故言功德淺深不同故言分別品也此文是本門第二授記段若據聞經功德但屬餘殘今準當得菩提之言復同授記法華論分此文有法力脩行力法力者由法而成故名為力有五一者證謂六百八十萬億得無生忍乃至一生得菩提二者信謂八世界微塵數菩薩發菩提心三者供養謂說是菩薩得大法利時於虗空中雨天華等此三如今品四者聞法如隨喜品五者讀誦持說讀誦如法師功德品持者追指法師安樂行勸持三品說者如神力囑累二品脩行力者苦行力如藥王品教化如妙音品護難如觀音陀羅尼二品示功德如妙莊嚴王品護法如普賢品。

△二分別功德品初記領二初總受法身記三初經家總序。

爾時大會聞佛說壽命劫數長遠如是(至)得大饒益。

△二如來分別。

於時世尊告彌勒菩薩摩訶薩(至)得無生法忍。

科云分別者即上品題下註云淺深不同之意也佛語圓妙(指本迹二門)不可用權位釋經故上迹門開示悟入佛之知見今本門諸菩薩增道損生皆約圓位解釋得無生法忍者入圓教十住位也故華嚴經云初發心住一發一切發得如來一身無量身清淨妙法身湛然應一切即此義也中論云諸法不自生亦不從他生不共不無因是故說無生又華嚴疏云阿者入無生義無生之理統該萬法菩薩得此無生達諸法空斷一切障也。

復有千倍菩薩摩訶薩得聞持陀羅尼門。

得聞持陀羅尼入十行位也大論明三陀羅尼一聞持陀羅尼得此陀羅尼者一切語言諸法耳所聞者皆不忘失即是名持二分別知陀羅尼三入音聲陀羅尼具見翻譯名義。

復有一世界微塵數菩薩摩訶薩得樂說無礙辯才。

得樂說等者入十向位華嚴迴向品云菩薩得決定辯才無盡藏演說一切佛平等法是也。

復有一世界微塵數菩薩摩訶薩(至)無量旋陀羅尼。

得無量旋陀羅尼入初地也淨名疏云旋者轉也謂旋轉分別破塵沙惑顯出恒沙佛法也。

復有三千大千世界微塵數菩薩(至)能轉不退法輪。

不退義見前此入第二地也。

復有二千中國土微塵數菩薩(至)能轉清淨法輪。

此入第三地也。

復有小千國土(至)八生當得阿耨多羅三藐三菩提。

八生入第四地七生入第五地六生入第六地五生入第七地。

復有四四天下(至)四生當得阿耨多羅三藐三菩提。

四生入第八地也。

復有三四天下(至)三生當得阿耨多羅三藐三菩提。

三生入第九地也。

復有二四天下(至)二生當得阿耨多羅三藐三菩提。

二生入第十地也。

復有一四天下(至)一生當得阿耨多羅三藐三菩提。

一生入等覺金剛心也自初住至此等覺位位各破一品無明總四十一品更破一品微細無明入妙覺位若論位位增道損生皆約智德論增斷德論損增即法身生損即無明滅所謂增圓妙道損變易生也然本門得道數倍眾經非但數多又熏脩日久元本垂迹處處開引中間相值數數成熟今世五味節節調伏收羅結撮歸會法華譬如田家春生夏長耕種耘治秋收冬藏一時穫刈自法華已後有得道者如捃拾耳妙樂云捃拾如涅槃自云八千聲聞於法華中得授記莂如秋收冬藏更無所作故知大穫須在法華。

○捃(均上聲法華開顯如大穫涅槃捃拾殘機如大穫之後取拾遺餘之穗名捃拾也)。

復有八世界微塵數眾生(至)三菩提心。

八世界發心者六根清淨人初入十信位也故仁王經云十善菩薩發大心長別三界苦輪海即此義也妙樂云十善菩薩者此明十信信信通皆具足十善非謂專以人天不殺盜等用對十信也。

△三時眾供養。

佛說是諸菩薩摩訶薩(至)歌無量頌讚歎諸佛。

時眾聞深遠法得大饒益欲報佛恩而設供養亦是寄事以表領解上迹門開權顯實菩薩亦悟而大事未畢所以不陳供養而表領解今本門開近顯遠既竟彌勒總申領解故以供養表之諸菩薩執持旛葢次第而上至於梵天者旛者轉義葢者覆義地者始義梵者淨義智斷番番轉慈悲番番覆高下深淺不失次第際於梵天表諸菩薩增道損生隣於妙覺極於極淨也。

△二彌勒申領解三初頌時眾得解。

爾時彌勒菩薩從座而起(至)合掌向佛而說偈言。

佛說希有法昔所未曾聞(至)歡喜充徧身。

△二頌如來分別。

或住不退地或得陀羅尼(至)如虗空無邊。

隨數生成佛者頌四天下微塵數菩薩四生當得菩提乃至二天下微塵數菩薩二生當得菩提當成一切智者等覺一生之後成妙覺果佛之智也得無量無漏清淨之果報者揀異二乘有量故言無量妙因所感故言清淨無障礙土故言果報揀異二乘無報也。

△三頌時眾供養。

雨天曼陀羅摩訶曼陀羅(至)以助無上心。

從此偈後至經盡凡十一品半並屬流通段分為二一從此下至不輕品凡三品半明弘經功德深以勸流通二從神力品下凡八品付囑流通此復二各有三初三者此半品及隨喜品明五品位中初品因功德勸流通二從法師功德品明五品位中初品果功德勸流通三不輕品引信毀罪福證勸流通後三者初神力囑累二品囑累流通二藥王下五品約化他勸流通三普賢品約自行勸流通若論十一品半生起次第者現在聞經得真似兩解之益如上說若直聞一句而生隨喜如現在四信格其功德未來無佛恐人疑福少故說滅後五品位中功德也因功德微密未若果功德彰灼故說法師功德品因果雙舉未若引證分明故說不輕品雖舉往人未若現其神變故說神力品雖示神力未若摩頂付囑故說囑累品雖通途囑累未若示其要術棄身存道故說藥王品雖誡能化未若誡其所化隨聞法處應生佛想故說妙音觀音二品若初心弘經既無神力當依內禁故說陀羅尼品復須外護故說嚴王普賢二品聯翩重疊使大法弘通耳就此偈後長行至品末大分為二一現在四信二滅後五品未來無佛等者恐人疑云如來滅後弘經豈若四信功德之多故云福少。

△三此下盡經十一品半屬本門流通段二初下三品半明弘經功深勸流通三初此下至隨喜明初品因功德勸流通二初現在四信四初一念信解二初長行三初舉示其人。

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩(至)乃至能生一念信解。

此去至當知是為深信解相明現在四信四信者一一念信解未能演說二略解言趣三廣為他說四深信觀成言一念信解者謂隨所聞處豁爾開明隨悟而入無有罣礙信一切法皆是佛法又信佛法不隔一切法不得佛法不得一切法而見一切法亦見佛法即一而三即三而一如門前路通達一切東西南北[巾*畫](呼陌切快也)無壅礙眼耳鼻舌身意凡有所對悉亦如是無疑曰信明了曰解是為一念信解心也如是信解名鐵輪位又一說未是具足鐵輪乃是十信之初心其人未得六根清淨故非鐵輪正位也。

△二明其功德二初總論無量。

所得功德無有限量。

△二格量多少二初舉五度為格量本。

若有善男子善女人(至)除般若波羅蜜。

般若即是今校量五度之正慧故言除般若也。

△二正格量多少不及。

以是功德比前功德(至)算數譬喻所不能知。

△三位行不退。

若善男子善女人有如是功德(至)無有是處。

圓教十信初心聞壽量功德自外而資圓順信解自內而熏所以不退妙樂云位行不退者文判四信得為十信故初信至七信為位不退八信已去為行不退大品明別教菩薩退位有魔不退無魔圓教初心魔不得便況不退位故云無有是處。

△二偈頌三初格量多少。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若人求佛慧(至)行此諸功德如上之所說。

△二追頌人相。

有善男女等聞我說壽命(至)其福為如此。

△三行位不退。

其有諸菩薩無量劫行道(至)於此無有疑。

無量劫行道者久修諸度也願我於未來等者起慈悲願也既聞長壽願當同之今始聞此經一念信解功等久行亦乃過之妙樂云言說壽亦如是者謂說常壽若得常壽盡未來世必當過此何但如是今如來壽從實成說故且爾許耳深心等者深謂窮理不二直謂始終一揆於此無有疑者此於本地圓門仍具五法方乃斷疑一者聞遠生信二者深心三者直心四者多聞心五者為他說是為五法也。

△二略解言趣二初標人相。

又阿逸多若有聞佛壽命長遠解其言趣。

△二正格量。

是人所得功德無有限量能起如來無上之慧。

此是第二信略解言趣前但信解未能敷說說涉名數須善方言今此具足故言解其言趣即是為他解說以說力故能起自他無上之慧也。

△三廣為他說二初出人相。

何況廣聞是經若教人聞(至)供養經卷。

△二正格量。

是人功德無量無邊能生一切種智。

此是第三信廣為他說謂廣聞廣解廣為他說廣脩供養供養外資令內智疾入能生一切種智也。

△四深信觀成。

阿逸多若善男子善女人(至)當知是為深信解相。

此是第四信深信觀成謂具上三信加脩觀行入禪用慧想成相起能見有餘實報兩土相貌見佛共比丘僧常在耆山者方便有餘土相也又見娑婆純諸菩薩者實報土相也初二信是聞慧位廣聞廣說是思慧位觀行想成是脩慧位自淺之深成六根清淨十信位也妙樂云想成相起者理具此相依理起想故此想成便見此相從初習觀但得想名觀行淺故但依此想漸深漸成入初住位任運徧見應用無方問稱理起想何須土想但觀一念妙理即足答前之三教用觀皆須破陰唯圓教即觀一念三千三諦具足是則一心一切心一身一切身一土一切土故觀成時一心見一切心一身見一切身一土見一切土十方諸佛身中現故故於自心常寂光中徧見十方一切身土即如天台大師親見靈山一會儼然未散是也。

△二滅後五品二初列五品格量四品功德二初長行五初直起隨喜之心。

又復如來滅後若聞是經(至)當知已為深信解相。

此去明如來滅後五品五品者一直起隨喜心二加自受持讀誦三加勸他受持讀誦四加兼行六度五加正行六度此五人者通論皆自行化他故下隨喜品云五十人展轉相教也既皆有自行故通稱弟子皆有化他故通稱法師也若別論者前二人但自行後三人俱化他若作法師名之在三不在五自行既通所以皆稱弟子也今文是初隨喜品但標人相而已至第六卷隨喜品方校量功德何故爾答後四品於此粗格量初品於彼廣格量廣格量已况出勝者意謂初品功德尚爾況後之四品耶佛不煩文巧說若此。

△二加自受持讀誦二初標人相。

何況讀誦受持之者。

以初品但直隨喜況出能受持讀誦者是為第二讀誦品。

△二正格量。

斯人則為頂戴如來(至)作是供養已。

此格量第二品功德也慮恐初心之人世緣紛動妨脩正業但專頌持此經則為頂戴如來乃至供養眾僧何者葢此經是如來法身若專讀誦則為頂戴經文是能詮如塔能盛故不須起事塔實相是所詮即法身舍利故不須安生身舍利經文能容第一義僧故不須供養相從僧也廢事存理所益弘多。

○從佛有法從法有僧名相從僧。

△三勸他受持讀誦二初標人相。

阿逸多若我滅後聞是經典(至)若自書若教人書。

上但自誦持今復能教他是為第三品。

△二正格量。

則為起立僧坊(至)及造僧坊供養眾僧。

此格量第三品功德也多羅舊名貝多此翻岸形如此方椶欄直而且高極高長八九十尺果熟赤色大如石榴人多食之又有人云一多羅樹高七仞七尺曰仞是則樹高四十九尺西域記云南印建那補羅國北不遠有多羅林三十餘里其葉長廣其色光潤諸國書寫莫不采用補註云八者表八正道園林表總持浴池表八解脫大涅槃為禪定窟柔和忍辱以為衣服法喜禪悅以為飲食等。

△四加其兼行六度二初標人相。

況復有人能持是經(至)忍辱精進一心智慧。

初品至此理觀若熟涉外不妨內事資於道如油多火猛順流揚帆又加功力其勢轉疾妙玄云上但觀理未遑涉事今正觀稍明即旁兼利物能以少施與虗空法界等使一切法趣檀檀為法界餘五度亦如是事相雖少運懷甚大此則理觀為正事行為旁故言兼行六度是為第四品。

△二正格量。

其德最勝無量無邊(至)疾至一切種智。

此格量第四品功德也。

△五加其正行六度二初標人相。

若人讀誦受持是經(至)利根智慧善答問難。

妙玄云至第五品圓觀稍熟理事欲融涉事不妨理在理不隔事故具行六度若布施時無二邊取著十法界依正一捨一切捨財身及命無畏等施若持戒時性重譏嫌等無差別五部重輕無所觸犯若行忍時生法寂滅等忍荷負安耐若行精進心身俱淨無間無退若行禪時遊入諸禪靜散無妨若脩慧時權實二智究了通達乃至世智治生產業皆與實相不相違背具足解釋佛之知見而於正觀如火益薪故云正行六度是為第五品。

○六度中不舉布施者為他解釋即是法施義必兼也五品中前三人是聞慧位兼行六度是思慧位正行六度是脩慧位都是十信前耳或云初隨喜品是入信心位分一品為兩心五品即十信心即是鐵輪六根清淨位也妙樂云問何故現在唯四信滅後立五品答其義既齊四五無別但是滅後加讀誦位為第二品耳。

△二正格量。

阿逸多若我滅後諸善男子(至)皆應供養如佛之塔。

此格量第五品功德也已趣道場者行處也三菩提者近處也。

△二偈頌四初頌第二品。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若我滅度後(至)則為已如上具足諸供養。

△二頌第三品。

若能持此經則如佛現在(至)種種皆嚴好。

翻譯名義云旃檀義翻與藥慈恩傳云樹類白楊其質涼冷蛇多附之華嚴經云摩羅耶山出旃檀香名曰牛頭若以塗身設入火坑火不能燒正法念經云北洲有山名曰高山高山之峯多有牛頭旃檀若諸天與修羅戰時為刀所傷以牛頭旃檀塗之即愈以此山峯狀如牛頭於此峯中生旃檀樹故名牛頭。

△三頌第四品。

若有信解心受持讀誦書(至)不嗔不惡口。

須曼具云須曼那又云蘇摩那此云善攝意其華色黃白而極香樹不至大高三四尺下垂如葢簷蔔亦云薝博迦此云黃華華小而香阿提目多伽者妙樂云此云龍䑛華又云善思夷華其草形如大麻赤華青葉子堪為油亦堪為香此頌第四品兼行六度不言精進者諸度行之不怠即是精進不言智慧者不嗔不惡口即是智慧有智慧人內則無嗔外無惡口故也。

△四頌第五品。

恭敬於塔廟謙下諸丘(至)經行及坐臥。

生心如佛想者此第五品初依之人即號如來故也不久詣道樹者此第五品人其位已在十信鐵輪不久得入初住銅輪能八相作佛也此第五品與第四信齊同是脩慧位若論入位同是六根清淨位也而有現未佛世滅後之異耳。

妙法蓮華經科註卷第五